\documentclass[
aps,%
12pt,%
final,%
notitlepage,%
oneside,%
onecolumn,%
nobibnotes,%
nofootinbib,% 
superscriptaddress,%
noshowpacs,%
centertags]%
{revtex4}
%\documentclass[12pt,russian]{article}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1}
\renewcommand{\baselinestretch}{2}

\begin{document}
\selectlanguage{russian}

\large

\title{Об обобщении неравенства Пойа-Сеге \\ для одномерных функционалов}

\author{\firstname{С.~В.}~\surname{Банкевич}}
\email{Sergey.Bankevich@gmail.com}
\affiliation{%
Санкт-Петербургский государственный университет
}%
\author{\firstname{А.~И.}~\surname{Назаров}}
\email{al.il.nazarov@gmail.com}
\affiliation{%
Санкт-Петербургский государственный университет
}%

\maketitle

\begin{center}
\small Представлено академиком И.А.~Ибрагимовым 12.11.2010 г.
\end{center}

\section{Введение}
Хорошо известно, что для неотрицательной измеримой функции $u$, заданной на $\Omega = [-1, 1]$, справедливо так называемое послойное представление (см., например, \cite[гл. 1]{LL}):
$$u( x ) = \int_0^\infty \chi_{\{ x \in \Omega :\ u( x ) > t \}}\, dt.$$
Для измеримого множества $E \subset \Omega$ введем множества
$$E^* = [1 - \abs{ E }, 1], \qquad E^\circ = (-\frac{\abs{E}}{2}, \frac{\abs{E}}{2}).$$
Определим монотонную и симметричную перестановки функции $u$ следующим образом (см. \cite[гл. 10]{HLP}):
$$u^*(x) = \int_0^\infty \chi_{\{ x \in \Omega :\ u( x ) > t \}^*}\, dt; \qquad u^\circ = \int_0^\infty \chi_{ \{ x \in \Omega :\ u( x ) > t \}^\circ }\, dt.$$
Легко видеть, что
\begin{equation}
\label{relation}
u^*(x) = u^\circ(\frac{x + 1}{2}).
\end{equation}

Пусть $F: \mathbb R \times \mathbb R \to \bar{\mathbb R}_+$ --- непрерывная функция, четная и выпуклая по второму аргументу, $a: \Omega \times \mathbb R \to \bar{\mathbb R}_+$ --- непрерывная функция. Введем функционал
\begin{equation}
\label{functional}
I(u) = \int_\Omega F( u(x), \abs{ a( x, u( x ) ) u'( x ) } ) dx,
\end{equation}
определенный на множестве ${\cal M}$ тех функций $u \in \W(\Omega)$, для которых интеграл в (\ref{functional}) сходится.

Свойства монотонности функционалов при перестановках изучались многими авторами (см., например, \cite{Kawohl} и цитированную там литературу). В частности, хорошо известно, что если $a \equiv const$, то
\begin{subequations}
\begin{equation}
\label{toprovemon}
I(u^*) \leqslant I(u).
\end{equation}
Если же вдобавок $u(\pm 1) = 0$, то
\begin{equation}
\label{toprovesymm}
I(u^\circ) \leqslant I(u).
\end{equation}
\end{subequations}

В работе \cite{Br} изучалось поведение функционала (\ref{functional}) и его многомерного аналога при симметричной перестановке. Именно, было показано, что если $a$ --- четная и выпуклая по $x$ функция, то неравенство (\ref{toprovesymm}) выполнено для любой кусочно линейной функции $u$. Далее, в \cite{Br} утверждалось, что для функций $u \in {\cal M}$ это неравенство получается простой аппроксимацией. Однако при этом не была учтена и исключена возможность возникновения эффекта Лаврентьева (см., например, \cite[гл. 4]{BGG}) для функционала (\ref{functional}). Таким образом, доказательство неравенства (\ref{toprovesymm}) для общего случая в \cite{Br} содержит пробел.

В \textsection \ref{symmSection} данной работы мы устанавливаем отсутствие эффекта Лаврентьева для функционалов вида (\ref{functional}) с четным, выпуклым по $x$ весом $a$ и, таким образом, доказываем неравенство (\ref{toprovesymm}) в полном объеме. Отметим, что для многомерного случая вопрос остается открытым.

Основная часть нашей работы посвящена более трудному неравенству (\ref{toprovemon}). Для липшицевых функций $u$ мы доказываем его только при необходимых условиях на весовую функцию. Перенести (\ref{toprovemon}) на произвольные функции $u \in {\cal M}$ пока что удалось лишь при некоторых дополнительных ограничениях.

В доказательстве мы модифицируем конструкцию из работы \cite{ASC}, в которой отсутствие эффекта Лаврентьева было доказано для функционалов (\ref{functional}) с $a \equiv const$ и функцией $F$ общего вида.

Отметим, что в работе \cite{Lan} рассматривалось неравенство (\ref{toprovemon}) при дополнительном условии $u(-1) = \min\limits_\Omega u$. Однако, как класс функций $F$, так и класс допустимых весов в этой работе далек от оптимального, и наши результаты для этого случая, сформулированные в конце \textsection \ref{sobolSection}, сильнее, чем в \cite{Lan}.

\section{Необходимые условия на вес}

Напомним, что функция $a$ предполагается неотрицательной.

\begin{prop}
Для того, чтобы неравенство (\ref{toprovemon}) выполнялось для любой строго выпуклой $F$ и любой кусочно линейной функции $u$, вес $a$ должен быть четным по $x$ и удовлетворять условию
\begin{equation}
\label{almostConcave}
\forall s \leqslant t \in [-1, 1],\quad \forall u \in \mathbb R \qquad a( s, u ) + a( t, u ) \geqslant a( 1 - t + s, u ).
\end{equation}
\end{prop}

\rem Если $a$ вогнута и четна по $x$, то она удовлетворяет условию (\ref{almostConcave}).

\begin{prop}
\label{period}
Если для функции $a$, удовлетворяющей условию (\ref{almostConcave}), найдутся такие $x_0 \in [-1, 1]$, $u_0 \in \mathbb R$, что $a(x_0, u_0) = 0$, то $a(1, u_0) = 0$ и функция $a(\cdot, u_0)$ периодична на $[x_0, 1]$.
\end{prop}

\rem Если, вдобавок к условиям предложения \ref{period}, функция $a(\cdot, u_0)$ четна, то она периодична на всем отрезке $[-1, 1]$ с периодом, делящим $x_0+1$ нацело.

\section{Результат на кусочно липшицевых функциях}

\begin{defin}
Пусть $a$ --- непрерывная функция на $[-1, 1] \times \mathbb R$, причем для любого $u$ функция $a(\cdot, u)$ имеет конечное число нулей. Определим ${\cal W}(a)$ как множество кусочно абсолютно непрерывных на $[-1, 1]$ функций $u$, таких, что если $\hat{x}$ --- какая-нибудь точка разрыва, то $a(\hat{x}, \cdot) \equiv 0$ на отрезке $[u(\hat{x}-), u(\hat{x}+)]$. Будем говорить, что последовательность $u_n \in {\cal W}(a)$ сходится к $u \in {\cal W}(a)$, если $u_n$ абсолютно непрерывны на всех участках $\Omega_k$ абсолютной непрерывности $u$ и для каждого $k$ выполняется $u_n \to u$ в $\W(\Omega_k)$.
\end{defin}

Для функций $u \in {\cal W}(a)$ определим интеграл в (\ref{functional}) как сумму интегралов, взятых по промежуткам абсолютной непрерывности функции $u$. Определим также множество $\widetilde{{\cal M}}(a)$ функций $u \in {\cal W}(a)$, для которых такой интеграл сходится.

Очевидно, что любая кусочно липшицева функция $u \in {\cal W}(a)$ лежит в $\widetilde{\cal M}(a)$.

\begin{thm}
\label{linthm}
Пусть весовая функция $a$ четна по $x$ и удовлетворяет условию (\ref{almostConcave}). Тогда, если функция $u \in {\cal W}(a)$ кусочно линейна между любыми двумя разрывами, то $u^* \in {\cal W}(a)$, $u^*$ кусочно линейна между разрывами, и выполнено неравенство (\ref{toprovemon}).
\end{thm}

Теорема \ref{linthm} доказывается непосредственным вычислением с использованием предложения \ref{period}.

\begin{prop}
Функционал $I(u)$ слабо полунепрерывен снизу в ${\cal W}(a)$.
\label{lowersemi}
\end{prop}

\begin{thm}
\label{lipthm}
Пусть весовая функция $a$ удовлетворяет условиям теоремы \ref{linthm}. Тогда для любой кусочно липшицевой функции $u\in {\cal W}(a)$ справедливо неравенство (\ref{toprovemon}).
\end{thm}

\begin{proof}
Для любой кусочно липшицевой функции $u$ найдется последовательность кусочно линейных $u_n$, такая, что
\begin{equation}
\label{convergence}
u_n \to u\ \text{в}\ {\cal W}(a)\quad \text{и}\quad I(u_n) \to I(u).
\end{equation}
Но тогда из результата \cite[Theorem 1, part 2]{Br}, формулы (\ref{relation}) и теоремы \ref{linthm} следует, что $u_n^*\rightharpoondown u^*$. Применение предложения \ref{lowersemi} заканчивает доказательство.
\end{proof}

\section{Переход к соболевским функциям}
\label{sobolSection}

\begin{thm}
\label{Wapprox}
Пусть весовая функция $a$ удовлетворяет условиям теоремы \ref{linthm} и убывает по $x$ на $[0, 1]$. Тогда для любой функции $u \in \widetilde{\cal M}(a)$ справедливо неравенство (\ref{toprovemon}).
\end{thm}

Для доказательства мы распространяем конструкцию из \cite{ASC} на случай монотонного веса. Это дает возможность построить последовательность липшицевых функций $u_n$, удовлетворяющую условию (\ref{convergence}). Результат следует из теоремы \ref{lipthm} и предложения \ref{lowersemi}.

\begin{thm}
\label{main}
Пусть $a(x, u) = \mathfrak{a}(x) \mathfrak{A}(u)$, причем $\mathfrak{a}$ четна и удовлетворяет условию (\ref{almostConcave}). Тогда для любой функции $u \in \widetilde{\cal M}(a)$ справедливо неравенство (\ref{toprovemon}).
\end{thm}

Доказательство проводится в несколько этапов. Сначала (\ref{toprovemon}) доказывается при дополнительном предположении, что $\mathfrak{a}$ кусочно монотонна и постоянна в окрестностях ненулевых локальных минимумов. Затем --- для кусочно монотонных функций $\mathfrak{a}$, и, наконец, без дополнительных ограничений.

\medskip

Пусть теперь функция $u$ подчинена дополнительному условию
\begin{equation}
\label{restrictU}
u(-1) = \min\limits_{[-1, 1]} u \geqslant 0.
\end{equation}

\begin{prop}
Для того, чтобы неравенство (\ref{toprovemon}) выполнялось для любой кусочно линейной функции $u$, подчиненной условию (\ref{restrictU}), и любой строго выпуклой $F$, вес $a$ должен удовлетворять условию (\ref{almostConcave}).
\end{prop}

\rem Если $a(\cdot, u)$ --- невозрастающая функция, то она удовлетворяет (\ref{almostConcave}).

\begin{thm}
\label{restthm}
Пусть выполнено одно из двух условий:
\begin{enumerate}
\item $a(\cdot, u)$ --- невозрастающая функция при всех $u$. \item $a(x, u) = \mathfrak{a}(x) \mathfrak{A}(u)$, где $\mathfrak{a}$ удовлетворяет условию (\ref{almostConcave}).
\end{enumerate}
Тогда для любой функции $u \in \widetilde{\cal M}(a)$, подчиненной условию (\ref{restrictU}), выполняется неравенство (\ref{toprovemon}).
\end{thm}

\medskip

В работе \cite{Lan} рассматривалось неравенство (\ref{toprovemon}) при условии (\ref{restrictU}) для функционалов с интегрантом вида $F(\abs{u'}) a(x)$. При этом предполагалось, что $a$ --- неубывающая функция. Отметим, что для $F(t) = t^p$ интегрант в \cite{Lan} приводится к виду (\ref{functional}), причем условия на вес в теореме \ref{restthm} заметно слабее, чем в \cite{Lan}. Кроме того, в \cite{Lan} накладывались дополнительные ограничения на рост функции $F$.

\section{Неравенство для симметричной перестановки}
\label{symmSection}

Напомним, что в работе \cite{Br} было доказано неравенство (\ref{toprovesymm}) для липшицевых функций $u$, удовлетворяющих условию $u(\pm 1) = 0$, если вес $a$ четный и выпуклый по $x$.

\begin{prop}
Четность и выпуклость по $x$ весовой функции $a(\cdot, u)$ --- необходимые условия для того, чтобы неравенство (\ref{toprovesymm}) выполнялось для любой кусочно линейной функции $u$ с $u(\pm 1) = 0$.
\end{prop}

\begin{thm}
\label{symm}
Пусть функция $a(\cdot, u)$ --- четная и выпуклая при всех $u \in \mathbb R$. Тогда для любой $u \in \Wf(-1, 1)$ справедливо неравенство (\ref{toprovesymm}).
\end{thm}

Аналогично теореме \ref{main}, доказательство проводится в два этапа --- вначале для функций $a$, постоянных по $x$ в окрестности нуля, а затем для общего случая.

\begin{acknowledgments}
Работа поддержана грантом РФФИ 09-01-00729 и ФЦП \glqq Научные и научно-педагогические кадры инновационной России\grqq.
\end{acknowledgments}

\begin{thebibliography}{99}
\large
\bibitem{LL} Э.~Либ, М.~Лосс. Анализ. Новосибирск; Научная книга, 1998. 276 с.
\bibitem{HLP} Г.~Г.~Харди, Дж.~Е.~Литтльвуд, Г.~Полиа. Неравенства. М.; ИЛ, 1948. 456 с.
\bibitem{Kawohl} B.~Kawohl. Rearrangements and convexity of level sets in PDE, Lecture notes in mathematics 1150. Berlin; Springer Verlag, 1985. 134 p.
\bibitem{Br} F.~Brock. // Calc. Var. 1999. V.~8. P.~15--25.
\bibitem{BGG} Дж.~Буттацо, М.~Джаквинта, С.~Гильдебрандт. Одномерные вариационные задачи. Введение. Новосибирск; Научная книга, 2002. 248 с.
\bibitem{ASC} G.~Alberti,~F.~Serra~Cassano // Ser. Adv. Math. Appl. Sci. 1994. V.~18. P.~1--17.
\bibitem{Lan} R.~Landes // Math.~Nachr., V.~280, Iss.~5--6. P.~560--570.

\end{thebibliography}
\end{document}
