\documentclass[12pt,russian]{article}
\renewcommand{\baselinestretch}{1}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\textwidth=158mm
\textheight=232mm
\voffset=-24mm
%\pagestyle{empty}

\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,amsfonts}
\newcommand{\Real}{\mathbb R}
\newcommand{\Nat}{\mathbb N}
\newcommand{\norm}[1]{\left\Vert#1\right\Vert}
\newcommand{\abs}[1]{\left\vert#1\right\vert}
\newcommand{\bignorm}[1]{\bigl\Vert#1\bigr\Vert}
\newcommand{\bigabs}[1]{\bigl\vert#1\bigr\vert}
\newcommand{\set}[1]{\left\{#1\right\}}
\renewcommand{\phi}{\varphi}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}
\renewcommand{\le}{\leqslant}
\renewcommand{\liminf}{\underline{\lim}}
\newcommand{\grad}{\triangledown}
\newtheorem{thm}{Теорема}
\newtheorem{prop}{Предложение}
\newtheorem{lm}{Лемма}
\newtheorem{defin}{Определение}
\newcommand{\rem}{{\it\bf Замечание. }}
\newcommand{\To}{\longrightarrow}
\newcommand{\Wf}{\stackrel{o\ }{W_1^1}}
\newcommand{\W}{W_1^1}
\newcommand{\sign}{\mathop{\rm sign}\nolimits}
\begin{document}

\section{Введение}
Хорошо известно, что для неотрицательной измеримой функции $u$, заданной на
$\Omega = (-1, 1)$, справедливо так называемое послойное представление (см.,
например \cite{LL}, гл. 1):
$$u( x ) = \int_0^\infty \chi_{\{ x \in (-1, 1) :\ u( x ) > t \}} dt.$$
Для измеримого множества $E \subset \Omega$ введем множества
$$E^* = [1 - \abs{ E }, 1], \qquad
E^\circ = (-\frac{\abs{E}}{2}, \frac{\abs{E}}{2}).$$
Определим монотонную и симметричную перестановки функции $u$ следующим образом
(см. \cite{HLP}, гл. 10):
$$u^*(x) = \int_0^\infty \chi_{\{ x \in [-1,1] :\ u( x ) > t \}^*}; \qquad
u^\circ =
\int_0^\infty \chi_{ \{ x \in [-1, 1] :\ u( x ) > t \}^\circ } dt.$$
Легко видеть, что
\begin{equation}
\label{relation}
u^*(x) = u^\circ(\frac{x + 1}{2}).
\end{equation}

Пусть $F( \cdot, \cdot ): \Omega \times \Real \to \Real_+$ --- непрерывная
функция, четная и выпуклая по второму аргументу,
$a( \cdot, \cdot ): \Omega \times \Real \to \Real_+$ --- непрерывная функция.
Введем функционал
\begin{equation}
\label{functional}
\int_\Omega F( u(x), \abs{ a( x, u( x ) ) u'( x ) } ) dx,
\end{equation}
определенный на множестве ${\cal M}$ тех функций $u \in \W(\Omega)$, для которых
интеграл в (\ref{functional}) сходится.

Свойства монотонности функционалов при перестановках изучались многими авторами
(см., например, \cite{Kawohl} и цитированную там литературу). В частности, хорошо
известно, что если $a \equiv const$, то
$$I(u^*) \le I(u) \label{toprovea}, \eqno (3a)$$
$$I(u^\circ) \le I(u) \label{toproveb}. \eqno (3b)\addtocounter{equation}{1}$$
В работе \cite{Br} изучалось поведение функционала (\ref{functional}) и его
многомерного аналога при симметричной перестановке. Именно, было показано, что
если $a$ --- четная и выпуклая по $x$ функция, то неравенство (3b) выполнено
для любой кусочно линейной функции $u$. Далее, в \cite{Br} утверждалось, что
для функций $u \in {\cal M}$ это неравенство получается простой аппроксимацией.
Однако при этом не была учтена и исключена возможность возникновения эффекта
Лаврентьева (см., например, \cite{BGG}) для функционала (\ref{functional}).
Таким образом, доказательство неравенства (3b) для общего случая в \cite{Br}
содержит пробел.

В данной работе мы устанавливаем отсутствие эффекта Лаврентьева для функционалов
вида (\ref{functional}) с четным, выпуклым по $x$ весом $a$ и, таким образом,
доказываем неравенство (3b) в полном объеме. Отметим, что для многомерного
случая вопрос остается открытым.

Основная часть нашей работы посвящена более трудному неравенству (3a). Для
липшицевых функций $u$ мы доказываем его только при необходимых условиях на
весовую функцию. Перенести (3a) на произвольные функции $u \in {\cal M}$ пока что
удалось лишь при дополнительном условии
$a(x, u) = \mathfrak{a}(x) \mathfrak{A}(u)$.

В доказательстве мы модифицируем конструкцию из работы \cite{ASC}, в которой
отсутствие эффекта Лаврентьева было доказано для функционалов (\ref{functional})
с $a \equiv const$ и функцией $F$ общего вида.

Отметим, что в работе \cite{Lan} рассматривалось неравенство (3a) при
дополнительном условии $u(-1) = \min\limits_\Omega u$. Однако, как класс функций
$F$, так и класс допустимых весов в этой работе далек от оптимального, и наши
результаты для этого случая сильнее, чем в \cite{Lan}.

\section{Необходимые условия на вес}

Напомним, что функция $a$ предполагается неотрицательной.

\begin{prop}
Для того, чтобы неравенство $(3a)$ выполнялось для любой кусочно линейной
функции $u$, вес $a$ должен быть четным по $x$, то есть
$$\forall x \in [-1, 1],\quad \forall u \in \Real \quad a(x, u)=a(-x, u).$$
\end{prop}

\begin{prop}
Для того, чтобы неравенство $(3a)$ выполнялось для любой кусочно линейной
функции $u$ и любой строго выпуклой $F$, вес $a$ должен удовлетворять условию
\begin{equation}
\label{almostConcave}
\forall s \le t \in [-1, 1],\quad \forall u \in \Real
\qquad a( s, u ) + a( t, u ) \ge a( 1 - t + s, u ).
\end{equation}
\end{prop}

\rem Если $a$ вогнута и четна по $x$, то она удовлетворяет условию
(\ref{almostConcave}).

\begin{prop}
\label{period}
Если для четной функции $a$, удовлетворяющей условию
(\ref{almostConcave}), найдутся такие $x_0 > -1$ и $u_0 \in \Real$, что
$a(x_0, u_0) = 0$, то $a(-1, u_0) = a(1, u_0) = 0$ и функция $a(\cdot, u_0)$
имеет период, делящий $x_0+1$ нацело. В частности, для любого неотрицательного
целого $k$ такого, что $-1 + k (x_0 + 1) \le 1$ имеем
$a(-1 + k (x_0 + 1), u_0) = 0$.
\end{prop}

\section{Результат на кусочно лишицевых функциях}

\begin{defin}
Пусть $a$ --- непрерывная функция на $\bar{\Omega} \times \Real$, причем для любого
$u$ функция $a(\cdot, u)$ имеет конечное число нулей. Определим ${\cal W}(a)$
как множество кусочно абсолютно непрерывных на $\Omega$ функций $u$, таких, что
если $\hat{x}$ --- какая-нибудь точка разрыва, то $a(\hat{x}, \cdot) \equiv 0$
на отрезке $[u(\hat{x}-), u(\hat{x}+)]$. Будем говорить, что последовательность
$u_n \in {\cal W}(a)$ сходится к $u \in {\cal W}(a)$, если $u_n$ абсолютно
непрерывны на всех участках $\Omega_k$ абсолютной непрерывности $u$ и для
каждого $k$ выполняется $u_n \to u$ в $\W(\Omega_k)$.
\end{defin}

Для функций $u \in {\cal W}(a)$ определим интеграл в (\ref{functional}) как
сумму интегралов, взятых по промежуткам абсолютной непрерывности функции $u$.
Определим также множество $\widetilde{{\cal M}}(a)$ функций
$u \in {\cal W}(a)$, для которых такой интеграл сходится.

Очевидно, что любая кусочно липшицева функция $u \in {\cal W}(a)$ лежит в
$\widetilde{\cal M}(a)$.

\begin{thm}
\label{linthm}
Пусть весовая функция $a$ неотрицательна, четна по $x$ и удовлетворяет условию
(\ref{almostConcave}). Тогда, если функция $u \in \widetilde{{\cal M}}(a)$
кусочно линейна и между любыми двумя разрывами, то
$u^* \in \widetilde{{\cal M}}(a)$, $u^*$ кусочно линейна между разрывами, и
выполнено неравенство $(3a)$.
\end{thm}

\begin{prop}
Пусть функция $a$ непрерывна. Тогда функционал $I(u)$ слабо полунепрерывен снизу
в ${\cal W}(a)$.
\label{lowersemi}
\end{prop}

\begin{thm}
\label{lipthm}
Пусть весовая функция $a$ удовлетворяет условиям теоремы \ref{linthm}. Тогда для
любой кусочно липшицевой функции $u\in {\cal W}(a)$ справедливо неравенство $(3a)$.
\end{thm}

\begin{proof}
Для любой кусочно липшицевой функции $u$ найдется последовательность
кусочно линейных $u_n$, такая, что $u_n \to u$ в ${\cal W}(a)$ и
$I(u_n) \to I(u)$. В \cite{Br} показано, что
$u_n^\circ \rightharpoondown u^\circ$ в $\W$. Но тогда
Из результата \cite[Theorem 1, part 2]{Br}, формулы (\ref{relation}) и теоремы
\ref{linthm} следует, что $u_n^*\rightharpoondown u^*$. Применение предложения
(\ref{lowersemi}) заканчивает доказательство.
\end{proof}

\section{Переход к соболевским функциям}

\begin{prop}
\label{Wapprox}
Пусть весовая функция $a$ удовлетворяет условиям теоремы \ref{linthm} и убывает
по $x$ на $[0, 1]$. Тогда для любой функции $u \in \widetilde{\cal M}(a)$ справедливо
неравенство $(3a)$.
\end{prop}

Для доказательства мы распространяем конструкцию из \cite{ASC} на случай
монотонного веса. Это дает возможность построить последовательность липшицевых
функций $u_n$, такую, что
\begin{equation}
\label{convergence}
u_n \to u\ \text{в}\ {\cal W}(a)\quad \text{и}\quad I(u_n) \to I(u).
\end{equation}
Применение теоремы \ref{lipthm} и предложения \ref{lowersemi} заканчивает
доказательство.

\begin{thm}
\label{main}
Пусть $a(x, u) = \mathfrak{a}(x) \mathfrak{A}(u)$, причем $\mathfrak{a}$ четна
и удовлетворяет условию (\ref{almostConcave}). Тогда
$\forall u \in \widetilde{\cal M}(a)$ справедливо неравенство $(3a)$.
\end{thm}

Доказательство проводится в несколько этапов.

\begin{prop}
\label{flatmin}
Пусть выполнены условия теоремы \ref{main}. Пусть, кроме того, $\mathfrak{a}$
кусочно монотонна и постоянна в окрестностях ненулевых локальных минимумов.
Тогда для любой функции $u \in \widetilde{\cal M}(a)$ справедливо неравенство
$(3a)$.
\end{prop}

\rem В силу предложения \ref{period} функция $\mathfrak{a}$ не может быть
постоянна в окрестности нулевого локального минимума, если только
$\mathfrak{a} \not \equiv 0$.

\medskip

Для доказательства мы применяем схему аппроксимации из \cite{ASC} на всех
промежутках монотонности $[x_k, x_{k + 1}]$ функции $\mathfrak{a}$. Это приводит
к возникновению разрывов у приближающих функций в точках $x_k$, в которых
$\mathfrak{a}$ имеет локальный минимум. Если $\mathfrak{a}(x_k) = 0$, то такой
разрыв не выводит функции из класса ${\cal W}(a)$. Если же
$\mathfrak{a}(x_k) > 0$, то $\mathfrak{a} \equiv \mathfrak{a}(x_k)$ в некоторой
окрестности $x_k$. Выберем в этой окрестности такую точку $\hat{x}$, что
$\lim\limits_{\eps \to 0} \frac{u(\hat{x} + \eps) - u(\hat{x} - \eps)}{2 \eps} =
u'(\hat{x})$.
Применим конструкцию
из \cite{ASC} на промежутках монотонности $[x_{k - 1}, \hat{x} - \eps]$ и
$[\hat{x} + \eps, x_{k + 1}]$, а на $[\hat{x} - \eps, \hat{x} + \eps]$
доопределим приближающие функции линейно. Это дает (\ref{convergence}).
Применение теоремы \ref{lipthm} и
предложения \ref{lowersemi} заканчивает доказательство.

\begin{prop}
\label{parmon}
Пусть выполнены условия теоремы \ref{main}. Пусть, кроме того, $\mathfrak{a}$
кусочно монотонна. Тогда для любой функции $u \in \widetilde{\cal M}(a)$
справедливо неравенство $(3a)$.
\end{prop}

Для доказательства рассмотрим функцию $(1 - \eps) \mathfrak{a}(x)$ и в
окрестности каждой точки $x_k$ локального минимума заменим ее на
$\max\{(1 - \eps) \mathfrak{a}(x), \mathfrak{a}(x_k)\}$. Обозначим полученную
функцию $a_\eps(x)$, а соответствующий ей функционал в (\ref{functional})
$I_\eps(u)$. Можно показать, что функции $a_\eps$ удовлетворяют условию
(\ref{almostConcave}). Применяя к $I_\eps$ предложение \ref{flatmin}, а затем
теорему о монотонной сходимости под знаком интеграла, получим требуемое
утверждение.

\medskip

Для доказательства теоремы \ref{main} мы интерполируем функцию
$(1 - \eps) \mathfrak{a}$ кусочно линейными сплайнами $\mathfrak{a}_{\eps k}$
по равномерной сетке с шагом $2^{-k} T$, где $T$ --- расстояние между соседними
нулями $\mathfrak{a}$ (если нулей нет, считаем $T = 2$). При этом
$k = k(\eps, \delta)$
выбирается столь большим, что $\mathfrak{a}_{\eps k} \le \mathfrak{a}$ вне
$\delta$-окрестностей нулей функции $\mathfrak{a}$. Можно показать, что функции
$\mathfrak{a}_{\eps k}$ удовлетворяют условию (\ref{almostConcave}).
Теперь рассмотрим последовательность $\eps_j = 2^{-j}$ и введем функцию
$\mathfrak{a}_n(x) =
\max\limits_{j \le n} \mathfrak{a}_{\eps_j, k(\eps_j)} (x)$. Тогда функция
$\mathfrak{a}_n$ кусочно линейна, и можно показать, что она удовлетворяет
условию (\ref{almostConcave}). Кроме того,
$a_n(x, u) = \mathfrak{a}_n(x) \mathfrak{A}(u) \nearrow a(x, u)$ вне
$\delta$-окрестности нулей $\mathfrak{a}$ по $x$.
Пусть $u$ --- функция из $\widetilde{\cal M}(a)$, такая, что $u' = 0$ в
проколотых $\delta$-окрестностях нулей $\mathfrak{a}$ (обозначим множество
таких функций $\widetilde{\cal M}_\delta(a)$). Тогда, согласно предложению
\ref{parmon}, для любого $n$ выполнено $u \in \widetilde{\cal M}(a_n)$, и для
соответствующих функционалов $I_n$ выполнено неравенство $I_n(u^*) \le I_n(u)$.
По теореме о монотонной сходимости получаем $(3a)$ для указанного класса
функций $u$.
Для произвольной функции $u \in \widetilde{\cal M}(a)$ аппроксимируем ее в
${\cal W}(a)$ функциями $u_\delta \in \widetilde{\cal M}_\delta(a)$, полагая
$u_\delta \equiv u$ вне $\delta$-окрестностей нулей $\mathfrak{a}$. Легко
видеть, что $I(u_\delta) \to I(u)$, откуда следует утверждение теоремы.

\section{Неравенство для симметричной перестановки}

Неравенство $(3b)$ для липшицевых функций $u$ доказывается аналогичным образом.
Вес в случае симметричной перестановки обязательно должен быть выпуклым по $x$.
Тем самым, при каждом $u$ он убывает при $x < 0$ и возрастает при $x > 0$.
Значит, мы можем доказать неравенство для веса, имеющего участок постоянства в
нуле при каждом $u$. Осталось приблизить такими весами снизу произвольный вес
$a$.

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{LL} Э.~Либ, М.~Лосс: Анализ, Научная книга, Новосибирск, 1998
\bibitem{HLP} Г.~Г.~Харди, Дж.~Е.~Литтльвуд, Г.~Полиа: Неравенства,
Государственное издательство иностранной литературы, Москва, 1948
\bibitem{Kawohl} B.~Kawohl, Rearrangements and convexity of level sets in PDE,
Lecture notes in mathematics 1150, Springer Verlag, Berlin, 1985.
\bibitem{Br} F.~Brock: Weighted Dirichlet-type inequalities for Steiner
symmetrization, Calc. Var.~8, p.15--25, 1999
\bibitem{BGG} Дж.~Буттацо, М.~Джаквинта, С.~Гильдебрандт: Одномерные
вариационные задачи. Введение, Научная книга, Новосибирск, 2002
\bibitem{ASC} G.~Alberti,~F.~Serra~Cassano: Non-occurrence of gap for
one-dimentional autonomous functionals,
Calculus of Variations, Homogenization, and Continuous Mechanics, Edited by
G.~Bouchitt\'e, G.~Buttazzo, and P.~Suquet, World Scientific Press, Singapore,
Republic of Singapore, p.1--17, 1994
\bibitem{Lan} R.~Landes: Some remarks on rearrangements and functionals with
non-constant density, Math.~Nachr.~280, No.~5--6, p.560--570, 2007

\end{thebibliography}

\end{document}
