\section{Введение}
Напомним, что для измеримой функции $u: [-1, 1] \to \Real_+$
(здесь и далее $\Real_+ = [0, \infty)$)
верна формула послойного представления.
Именно, положим $\mathcal{A}_t := \{ x \in [-1,1] :\ u( x ) > t \}$.
Тогда имеет место равенство $u(x) = \int_0^\infty \chi_{\mathcal{A}_t} dt$.

Определим монотонную перестановку измеримого множества $E \subset [-1, 1]$ и
монотонную перестановку неотрицательной функции $u \in \W(-1, 1)$:
\begin{eqnarray*}
E^* := [1 - \abs{E}, 1] \qquad
u^*(x) := \int_0^\infty \chi_{\mathcal{A}_t^*} dt
\end{eqnarray*}

В тех же условиях можно определить симметричную перестановку (или симметризацию) множества и функции:
\begin{eqnarray*}
\overline{E} := [-\frac{\abs{E}}{2}, \frac{\abs{E}}{2}] \qquad
\overline{u}(x) := \int_0^\infty \chi_{\overline{\mathcal{A}_t}} dt
\end{eqnarray*}

Определим множество $\mathfrak{F}$ непрерывных функций $F: \Real_+ \times \Real_+ \to \Real_+$,
выпуклых и возрастающих по второму аргументу.

Рассмотрим функционал:
\begin{equation}
\label{functional}
I( a, u ) = \int_{-1}^1 F( u(x), a( x, u( x ) ) \abs{ u'( x ) } ) dx,
\end{equation}
где $a: [-1, 1] \times \Real_+ \to \Real_+$ --- непрерывная функция, $F \in \mathfrak{F}$.

Хорошо известно, что при $a \equiv const$ справедливы неравенства
\begin{eqnarray}
\label{toprove}
I(a, u^*) &\le& I(a, u), \qquad \qquad u \in \W(-1, 1); \\
\label{toproveSymm}
I(a, \overline{u}) &\le& I(a, u), \qquad \qquad u \in \Wf(-1, 1)
\end{eqnarray}
(см., например, \cite{Kawohl} и цитированную там литературу).

В работе \cite{Br} доказывается неравенство (\ref{toproveSymm}) и его многомерный аналог
при условии, что функция $a$ четна и выпукла по $x$.
Однако, доказательство содержит пробел,
и фактически это неравенство доказано лишь для липшицевых функций $u$.

Именно, доказывая неравенство (\ref{toproveSymm}) для естественного класса функций,
автор \cite{Br} аппроксимирует функцию $u \in \Wf$ с конечным интегралом (\ref{functional})
кусочно линейными функциями $u_k$ и утверждает, что $I(a, u_k) \to I(a, u)$.
Однако, это утверждение не обосновано и в общем случае даже неверно.
М.~А.~Лаврентьев в 1926 году построил первый пример интегрального функционала,
для которого инфимум по области определения строго меньше инфимума по множеству липшицевых функций.
Исторический обзор и простые примеры ``одномерных'' функционалов,
для которых имеет место эффект Лаврентьева, можно найти, например, в монографии \cite{BGH}.
Отметим, что глубокое исследование эффекта Лаврентьева для некоторых классов многомерных функционалов
было проведено В.~В.~Жиковым (см., напр., \cite{Zh1}, \cite{Zh2}).

В работе \cite{ASC} доказано отсутствие эффекта Лаврентьева для функционалов вида
$I(a, u) = \int_{-1}^1 F(u, u')$
и, более того, показано, что для любой $u \in \W(-1, 1)$ существует последовательность
липшицевых функций $u_k$, такая, что
\begin{equation}
\label{convergence}
u_k \to u \text{ в } \W(-1, 1) \quad \text{ и } \quad I(a, u_k) \to I(a, u).
\end{equation}

Мы модифицируем доказательство из \cite{ASC} и доказываем отсутствие эффекта Лаврентьева
для функционалов вида (\ref{functional}).
Это дает возможность восполнить пробел в доказательстве из \cite{Br} для одномерного случая.
Кроме того, мы устанавливаем необходимость четности и выпуклости веса для выполнения
неравенства (\ref{toproveSymm}).

Основная часть нашей работы посвящена неравенству (\ref{toprove}).
Мы находим необходимое и достаточное условие на вес $a$ для выполнения неравенства (\ref{toprove})%
\footnote{В частности, неравенство выполнено, если весовая функция $a$ четна и вогнута по $x$.}.
При некоторых дополнительных условиях этот результат был анонсирован в \cite{DAN}.

Отметим еще, что неравенство (\ref{toprove}) для функционалов, аналогичных (\ref{functional}),
рассматривалось в работе \cite{Lan} при дополнительном ограничении $u(-1) = 0$.
При этом ограничении мы также получаем необходимые и достаточные условия выполнения (\ref{toprove}).
(В \cite{Lan} предполагалось, что весовая функция убывает по $x$.)

Статья разделена на восемь параграфов.
В \S2 выводятся необходимые условия на весовую функцию $a$ для выполнения неравенства (\ref{toprove}).
В \S3 сконцентрированы вспомогательные утверждения для весов, удовлетворяющих необходимым условиям.
В \S4 неравенство (\ref{toprove}) доказано для кусочно линейных функций $u$.
В \S5 мы намечаем схему для распространения неравенства (\ref{toprove}) на более широкие классы функций $u$.
В \S6 мы доказываем неравенство (\ref{toprove}) при условии, что вес $a$ сначала возрастает, затем убывает.
\S7 посвящен доказательству неравенства (\ref{toprove}) в общем виде.
Наконец, в \S8 мы рассматриваем случай симметричной перестановки.
Здесь мы получаем необходимые условия на вес, а также завершаем доказательство неравенства (\ref{toproveSymm}).
