\section{Переход к липшицевым функциям}

\begin{prop}
Пусть вес $a$ непрерывен и для любой кусочно-линейной функции $u$ $I(u^*) \le I(u)$
Тогда для любой липшицевой функции $u$ верно $I(u^*) \le I(u)$.
\end{prop}

\begin{proof}
Известно, что $\forall \eps \exists v_\eps \in C^1(\Omega): \abs{ \set{ x : u( x ) \neq v_\eps ( x ) } } < \eps$
(см. например \cite[3.1.15]{Fed}).
Возьмем тогда $v_j = v_{\frac{1}{2^j}}$. Тогда
$\abs{ \set{ x: \exists k \ge j : u( x ) \neq v_k( x ) } } < \frac{1}{2^{j - 1}}$. То есть
$v_j \to u$ почти всюду в $\Omega$. Кроме того, почти всюду, где $u( x ) = v_j( x )$, $u'( x ) = v_j'( x )$.
Таким образом, $v_j' \to u'$ почти всюду в $\Omega$.

Покажем теперь, что для каждой функции $v \in C^1( \Omega )$ можно найти кусочно-линейные $w_j$ такие, что
$w_j \to v$ и $w_j' \to v'$ почти всюду в $\Omega$.

Фиксируем $j$ и рассмотрим разбиение $\Omega$ на одинаковые параллелепипеды с диаметром, не превышающим $\frac{1}{j}$.
Разобьем каждый из них одинаковым способом на $2^n - n$ симплексов, которые обозначим $T_{jk}$.
Тем самым $\Omega = \cup_k T_{jk}$. Обозначим вершины $T_{jk}$ $\set{t_{jkl}}_{l = 0}^{n}$. Тогда для любых
$j$, $k$ набор $\set{ e_{jkl} = \frac{t_{kjl} - t_{jk0}}{\abs{t_{kjl} - t_{jk0}}} }_{l = 1}^n$
образует нормированный базис в $\Real^n$. Пусть $x \in T_{jk}$ и $x = \sum \alpha_l t_{jkl}$,
положим $w_j( x ) = \sum \alpha_l v( t_{jkl} )$. Тогда
\begin{multline}
\label{WNormEstim}
\int_\Omega \norm{ v'( x ) - w_j'( x ) } dx = \sum_k \int_{T_{jk}} \norm{ v'( x ) - w_j'( x ) } dx \le
\\ \sum_k \int_{T_{jk}} C \sum_{l = 1}^n \abs{ ( v'( x ) - w_j'( x ) ) e_{jkl} } dx =
\\ \sum_k \int_{T_{jk}} C \sum_{l = 1}^n \abs{ \frac{ \partial v }{ \partial e_{jkl} } ( x ) -
\frac{ v( t_{jkl} ) - v( t_{jk0} ) }{ \abs{ t_{jkl} - t_{jk0} } } } dx =
\\ \sum_k \int_{T_{jk}} C \sum_{l = 1}^n \abs{ \frac{ \partial v }{ \partial e_{jkl} } ( x ) -
\frac{ \partial v }{ \partial e_{jkl} } ( x_0 ) } dx \le
\\ \sum_k \int_{T_{jk}} C \sum_{l = 1}^n \max_{ \abs{x_1 - x_2} \le \frac{1}{j} }
\abs{ \frac{ \partial v }{ \partial e_{jkl} } ( x_1 ) - \frac{ \partial v }{ \partial e_{jkl} } ( x_2 ) } dx \le
\\ C \sum_{l = 1}^n \max_{ \abs{x_1 - x_2} \le \frac{1}{j} } \norm{ v'( x_1 ) - v'( x_2 ) } \sum_k \int_{T_{jk}} dx =
C n \abs{ \Omega } \max_{ \abs{x_1 - x_2} \le \frac{1}{j} } \norm{ v'( x_1 ) - v'( x_2 ) } \to 0,
\end{multline}
где $x_0$ --- некоторая точка между $t_{jk0}$ и $t_{jkl}$. Поскольку использованных базисов лишь конечное
количество, существует общая константа $C$. Очевидно, что
$$\abs{ v( x ) - w_j( x ) } \le 2 \max_{ \abs{x_1 - x_2} \le \frac{1}{j} } \abs{ v( x_1 ) - v( x_2 ) } \to 0.$$
Таким образом, $w_j$, а также их частные производные (как следует из вычислений (\ref{WNormEstim})) почти всюду
сходятся к $v$ и ее частным производным. Кроме того, $w_j \to v$ в $\W$.

Возьмем $v_j \in C^1( \Omega )$, которые сходятся к $u \in Lip$ вместе с производными почти всюду. Тогда, по теореме
Егорова, за исключение множества $A_\eps$: $\abs{ A_\eps } \le \eps$ они сходятся равномерно. Для каждой $v_j$
найдутся кусочно-линейные $w_{jk} \to v_j$ почти всюду вместе с производными. Аналогично, по теореме Егорова,
найдутся множества $B_{j\eps}$: $\abs{ B_{j\eps} } \le \frac{\eps}{2^j}$, вне которых сходимость равномерная.
Далее, для каждого $j$ возьмем $k_j$, начиная с которого вне $B_{j\eps}$ будет $\abs{ w_{jk_j} - v_j } < \frac{1}{2^j}$ и 
$\norm{ w_{jk_j}' - v_j' } < \frac{1}{2^j}$. Тогда вне множества $\cup_j B_{j\eps} \cup A_\eps$ $w_{jk_j} \to u$
равномерно вместе с производными. В силу малости этого множества и произвольности $\eps$, получаем, что
$w_{jk_j} \to u$ почти всюду с производными. Обозначим $u_j = w_{jk_j}$.

$F( x', u_j(x), \norm{ a_i(x',u_j(x))( u_j )'_i(x),a(x,u_j(x))( u_j )'_n(x)})$
ограничена как композиция непрерывных функций, ограниченных в совокупности.
Таким образом, $I( u_j )$ ограничены, подынтегральные выражения
сходятся почти всюду и можно применить теорему Лебега. Получаем, что $I( u_j ) \to I( u )$.

Тем самым мы попадаем в условия утверждения (\ref{uplift}) при
$A = W^1_\infty(-1,1)$ и $B$, содержащем все кусочно-линейные функции.
\end{proof}
