\section{Переход к $\W$-функциям в случае симметричной перестановки}
\label{sobolevSymm}

Как и раньше (в случае с переходом к соболевским функциям), нам нужно для каждой $u \in \W$ лишь найти
аппроксимацию липшицевыми $u_h$: $u_h \to u$ в $\W$ и $I( u_h ) \to I( u )$. Остальные неравенства обеспечиваются слабой
полунепрерывностью снизу фунционала $I$. Отличие состоит в том, что в случае с монотонной перестановкой можно было закрепить
$u$ в $0$ и аппроксимировать ее отдельно на $[-1,0]$ и $[0,1]$. Поскольку в случае симметричной перестановки вес $a$ имеет
противоположную монотонность, то закреплять нужно на концах интервала. Но при склейке аппроксимаций не получится функция
из $\W$, так как склейка может иметь разрыв в $0$.
Для начала, найдем нужную аппроксимацию при условии, что найдется некоторое $t$, что $a( x, u )$ зависит только
от $u$ при $\abs{ x } \le t$.

Найдем точку $x_0 \in [-t, t]$, удовлетворяющую
\begin{equation}
\label{meanConv}
\frac{u(x_0 + \eps) - u(x_0 - \eps)}{2 \eps} \to u'(x_0) < \infty.
\end{equation}
Такие точки всюду плотны на любом отрезке. Зафиксируем $x^-$ и $x^+$ такие, что $x^- + x^+ = 2 x_0$.
Определим $w( x ) = u( x )$ при $x \in [ -1, x^- ] \cup [ x^+, 1 ]$, а на отрезке $[ x^-, x^+ ]$ линейным образом.
Тогда $w \in \W$.

Если приближать функцию $u$ на интервале $[-1, x^-]$,
закрепив левый конец, получим последовательность липшицевых $u_h^-$. А также в процессе построения будут получены
множества замененных точек $A_h^-$, функции $v_h^-$, совпадающие с $u$ на $[-1, x^-] \setminus A_h^-$,
и $\phi_h^-$, соответствующие $A_h$, $v_h$ и $\phi_h$ из построения. На интервале $[x^+, 1]$,
закрепив правый конец, получим аналогично последовательности $u_h^+$, $A_h^+$, $v_h^+$, $\phi_h^+$.

Функции $u_h^-$ и $u_h^+$ приближают $w$ на отрезках $[ -1, x^- ]$ и $[ x^+, 1 ]$.
Построим аппроксимирующую последовательность для $w$ следующим образом:
$$
\left\{     
\begin{aligned}
w_h(x) &= u_h^-( x ), & x \in [-1, x^-]\\
w_h( x ) &= u_h^-( x^- ) + ( u_h^+( x^+ ) - u_h^-( x^- ) ) \frac{ x - x^- }{ x^+ - x^- }, & x \in [x^-, x^+]\\
w_h(x) &= u_h^+( x ), & x \in [x^+, 1]
\end{aligned}
\right.
$$

$w_h( x ) = u_h^-( x )$ при $x \le x^-$, $w_h( x ) = u_h^+( x )$ при $x \ge x^+$ и
линейно при $x \in [x^-, x^+]$:
$w_h( x ) = u_h^-( x^- ) + ( u_h^+( x^+ ) - u_h^-( x^- ) ) \frac{ x - x^- }{ x^+ - x^- }$.

Имеем
\begin{multline*}
\abs{ \int_{-1}^1 F( w, a( x, w ) \abs{ w' } )dx - \int_{-1}^1 F( w_h, a( x, w_h ) \abs{ w_h' } )dx } \le \\
\abs{ \int_{-1}^{x^-} ( F( w, a( x, w ) \abs{ w' } ) - F( w_h, a( x, w_h ) \abs{ w_h' } ) )dx } + \\
\abs{ \int_{x^+}^1 ( F( w, a( x, w ) \abs{ w' } ) - F( w_h, a( x, w_h ) \abs{ w_h' } ) )dx } + \\
\abs{ \int_{x^-}^{x^+} F( w, a( x, w ) \abs{ w' } ) - F( w_h, a( x, w_h ) \abs{ w_h' } )dx } =:
\bar{ P_1 } + \bar{ P_2 } + \bar{ P_3 }
\end{multline*}

$\bar{ P_1 },\bar{ P_2 } \to 0$ при $h \to \infty$ по построению. Если мы докажем, что $w_h( x^- ) \to w( x^- )$ и
$w_h( x^+ ) \to w( x^+ )$, то $w_h( x ) \to w( x )$ при $x \in [ x^-, x^+ ]$, то есть
$F( w_h, a( x, w_h ) \abs{ w_h' } ) \to F( w, a( x, w ) \abs{ w' } )$ поточечно.
Кроме того, на $[ x^-, x^+ ]$ с некоторого $h$ выполняется $\abs{ w_h'( x ) } < \abs{ w'( x ) } + 1$
(обе функции линейны на этом участке)
и $\abs{ w_h( x ) } < \abs{ w( x ) } + 1$. Тогда
$$\abs{ F( w, a( x, w ) \abs{ w' } ) - F( w_h, a( x, w_h ) \abs{ w_h' } ) } < 2 \max\limits_{(x, w, p)} F( w, a( x, w ) p ) < \infty,$$
где $( x, w, p ) \in [ x^-, x^+ ] \times [ -\max \abs{ w } - 1, \max \abs{ w } + 1 ] \times [ 0, \abs{ w'( x_0 ) } + 1]$.
Тогда имеется интегрируемая мажоранта и по теореме Лебега $\bar{ P_3 } \to 0$.

Таким образом, осталось показать, что $w_h( x^- ) \to w( x^- )$ ($w_h( x^+ ) \to w( x^+ )$ доказывается аналогично).
$w_h( x^- ) = u_h^-( x^- ) = v_h^-( ( \phi_h^- )^{-1} ( x^- ) )$.
Множество точек, замененных в функции $u$ на левом промежутке, обозначено $A_h^-$. При переходе от $v_h^-$ к $u_h^-$ оно
переходит в $\phi_h^-( A_h^- )$. Таким образом, $( \phi_h^- )^{-1} ( x^- ) \in [ x^- - \abs{ \phi_h^-( A_h^- ) }, x^- ]$.
То есть $w_h( x^- ) \in v_h^-( [ x^- - \abs{ \phi_h^-( A_h^- ) }, x^- ] \cap [ -1, x_0 ] )$.
Для любого $x \notin A_h^-$ выполняется $v_h^-( x ) = u( x )$.
Если же $x \in A_h^-$, то $x$ лежит на одном из отрезков, на которых функция заменена на линейную.
Поскольку функция $u$ непрерывная, то на
этом отрезке есть точка с тем же значением. Но длина отрезка не превышает $\abs{ A_h^- }$, так что
$v_h^-( [ x^- - \abs{ \phi_h^-( A_h^- ) }, x^- ] \cap [ -1, x_0 ] ) \subset
u( [ x^- - \abs{ \phi_h^-( A_h^- ) } - \abs{ A_h^- }, x^- + \abs{ A_h^- } ] \cap [ -1, x_0 ] ) =: S_h^-$ (начиная с момента, когда
$x^- + \abs{ A_h^- } < x_0$). А значит, $w_h( x^- ) \in S_h^-$. Из непрерывности $u$ следует, что $S_h^-$ стягивается в точку.
Тем самым, $w_h( x^- ) \to u( x^- ) = w( x^- )$.

Мы приблизили функцию $w$ липшицевыми $w_h$ по норме так, что $I( w_h ) \to I( w )$. $w$ зависит от точек $x^-$ и $x^+$.
Устремим их к $x_0$, сохраняя соотношение $x^- + x^+ = 2 x_0$ и покажем,
что $I( w ) \to I( u )$ ($w \to u$ в $\W$ очевидно по теореме Лебега).
$w$ сходится к $u$ почти всюду (а именно, кроме точки $x_0$).
\begin{multline*}
f( x ) := \abs{ F( u, a( x, u ) \abs{ u' } ) - F( w, a( x, w ) \abs{ w' } ) } =\\
\abs{ F( u, a( x, u ) \abs{ u' } ) - F( w, a( x, w ) \abs{ w' } ) } \chi_{[ x^-, x^+]} \le\\
F( u, a( x, u ) \abs{ u' } ) \chi_{[ x^-, x^+]} + F( w, a( x, w ) \abs{ w' } ) \chi_{[ x^-, x^+]} =: g( x ).
\end{multline*}
Первое слагаемое, входящее в $g$, суммируемо, поскольку $I( u ) < \infty$. Покажем, что второе слагаемое равномерно ограничено.
Поскольку для $x_0$ выполняется (\ref{meanConv}), то $w'( x ) = \frac{ u( x^+ ) - u( x^- ) }{ x^+ - x^- } \to u'( x_0 )$ для
любого $x \in [ x^-, x^+ ]$.
При достаточно близких $x^-$ и $x^+$ будет $\abs{ w' } < \abs{ u'( x_0 ) } + 1$.
Тогда $F( w, a( x, w ) \abs{ w' } ) \le \max F( w, a( x, w ) p )$, где максимум берется по множеству
$( x, w, p ) \in [ -1, 1 ] \times [ -\max \abs{ u }, \max \abs{ u } ] \times [ 0, 2 \abs{ u'( x_0 ) } + 1]$.
То есть нашлась суммируемая мажоранта $g$ для функции $f$ и по теореме Лебега получаем $I( w ) \to I( u )$.

Осталось избавиться от условия постоянства $a$ при $\abs{ x } \le t$. Возьмем вес общего вида $a$ и соответствующий ему
функционал $I( u ) = \int_{-1}^1 F( u, a( x, u ) u' )dx$. Определим веса $a_t( x, u ) = a( 0, u )$ при $\abs{ x } \le t$
и $a_t( x, u ) = a( x, u ) - a( t \sign{ x }, u ) + a( 0, u )$ при $\abs{ x } > t$. Очевидно, что $a_t \nearrow a$ при $t \to 0$,
непрерывны и выпуклы по $x$, то есть для них получена сходимость функционала.
Тогда для каждой из них мы имеем неравенство $F( \bar{u}, a_t( x, \bar{u} ) \abs{ \bar{u}' } ) \le F( u, a_t( x, u ) \abs{ u' } )$.
Но $F( u, a_t( x, u ) \abs{ u' } ) \nearrow F( u, a( x, u ) \abs{ u' } )$, а тогда, по теореме о монотонной сходимости,
$\int_{-1}^1 F( u, a_t( x, u ) u' )dx \to I( u )$ для произвольной $u$.

\begin{rem}
Видно, что мы здесь не пользовались выпуклостью веса $a$, а лишь его монотонностью справа и слева от нуля. Однако, для получения
результата для симметричной перестановки (в частности, для получения неравенства на кусочно линейных функциях)
выпуклость необходима.
\end{rem}
