\section{Переход к $\W$-функциям при дополнительном ограничении на вес}
\label{ASC}

В этом параграфе мы получим неравенство (\ref{toprove}) при дополнительном условии
монотонности весовой функции при $x \in [-1, 0]$ и при $x \in [0, 1]$.

\begin{lm}
\label{Wapprox}
Пусть $a$ --- непрерывная функция, $a(\cdot, u)$ возрастает на $[-1, 0]$ и убывает на $[0, 1]$ для всех $u \ge 0$.
Тогда любая функция $u \in \W(-1, 1)$, $u \ge 0$,
приближается липшицевыми функциями по функционалу $I$,
то есть существует последовательность $u_k \in Lip[-1, 1]$, такая, что выполнено соотношение $(\ref{convergence})$.
\end{lm}

\begin{proof}
Можно считать, что $I( a, u ) < \infty$.

Вес $a$ возрастает по $x$ при $x \in [-1, 0]$
и убывает при $x \in [0, 1]$.
Докажем утверждение для функционала
$$I_2( u ) = \int_0^1 F( u(x), a(x, u(x)) |u'(x)| ) dx,$$
а случай $[-1, 0]$ сведем к первому: $$I_1( u ) = \int_{-1}^0 F( u( x ), a( x, u(x) ) |u'(x)| ) dx =
\int_0^1 F( u( -z ), a( -z, u(-z) ) |u'( -z )| ) dz.$$

Для доказательства мы модифицируем схему из \cite[Теорема 2.4]{ASC}.
Доказательство	 частично совпадает с \cite{ASC}, но для удобства читателя мы приводим здесь его полностью.

Нам потребуется следующее вспомогательное утверждение.

\begin{prop}
\label{convToOne}
\cite[Lemma 2.7]{ASC}.
Пусть $\phi_h: [-1, 1] \to \Real$ --- последовательность липшицевых функций, удовлетворяющих условиям:
$\phi_h' \ge 1$ для почти всех $x$ и всех $h$, $\phi_h( x ) \to x$ для почти каждого $x$.
Тогда для любой $f \in L_1(\Real)$ $f(\phi_h) \to f$ в $L_1(\Real)$.
\end{prop}

Покроем множества $\{x \in [0, 1]: \abs{u'(x)} > \frac{1}{h}\}$
открытыми (в $[0, 1]$) множествами $A_h \subset [0, 1]$ так,
чтобы $A_{h + 1} \subset A_{h}$ и $\abs{A_h} \to 0$.
В качестве $v_h$ возьмем функцию, совпадающую с $u$ вне множества $A_h$.
На связных участках $A_h$ сделаем $v_h$ линейной.
Тогда $v_h \to u$ в $\W$.
Изменим немного $v_h$, чтобы сделать аппроксимацию липшицевой.

Представим $A_h = \cup_k \Omega_{h,k}$, где $\Omega_{h,k} = ( b_{h,k}^-, b_{h,k}^+ )$.
Обозначим
$$\alpha_{h,k} := \abs{\Omega_{h,k}},\quad
\beta_{h,k} := v_h(b_{h,k}^+) - v_h(b_{h,k}^-) = u(b_{h,k}^+) - u(b_{h,k}^-).$$
Тогда $v'_h = \frac{ \beta_{h,k} }{ \alpha_{h,k} }$ в $\Omega_{h,k}$.
Заметим, что
$$\sum_k \abs{\beta_{h,k}} \le \int_{A_h} \abs{u'} dx \le \norm{u'}_{L_1(-1, 1)}< \infty,$$
а значит,
$\sum_k \abs{\beta_{h,k}} \to 0$ при $h \to 0$ по теореме Лебега.

Определим функцию $\phi_h \in \W(0, 1)$ так:
$$
\begin{aligned}
\phi_h( 0 ) &= 0 & & \\
\phi_h' &=  1 & \text{ в } & [0, 1] \setminus A_h,\\
\phi_h' &=  \max \Big( \frac{ \abs{\beta_{h,k}} }{ \alpha_{h,k} }, 1 \Big) & \text{ в } & \Omega_{h,k}.
\end{aligned}
$$	

Заметим, что $\int_0^1 \abs{\phi_h'} dx \le 1 + \sum_k \abs{ \beta_{h,k} } < \infty$.

\medskip

Покажем, что $\phi_h' \to 1$ в $L_1(0, 1)$:
$$\int \abs{ \phi_h' - 1 } dx = \sum \Big( \max \Big( \frac{ \abs{ \beta_{h,k} } }{ \alpha_{h,k} }, 1 \Big) - 1 \Big) \alpha_{h,k} \le
\sum \abs{ \beta_{h,k} } \to 0.$$
Отсюда следует, что $\phi_h$ удовлетворяет условиям предложения \ref{convToOne}.

Рассмотрим теперь $\phi_h^{-1}: [0, 1] \to [0, 1]$ --- ограничение обратной к $\phi_h$ функции на $[0, 1]$.
Для нее верно $0 \le ( \phi_h^{-1} )' \le 1$ и

$$
\begin{aligned}
\phi_h^{-1} ( 0 ) &= 0 & & \\
( \phi_h^{-1} )' &=  1 & \text{ в } & [0, 1] \setminus \phi_h( A_h ),\\
( \phi_h^{-1} )' &=  \min \Big( \frac{ \alpha_{h,k} }{ \abs{ \beta_{h,k} } }, 1 \Big) & \text{ в } & [0, 1] \cap \phi_h( \Omega_{h,k} ).
\end{aligned}
$$

Возьмем $u_h = v_h( \phi_h^{-1} )$.
Заметим, что $u_h(0) = u(0)$, и
\begin{align*}
u_h' &=  v_h'( \phi_h^{-1} ) \cdot ( \phi_h^{-1} )' = u'( \phi_h^{-1} ) & \text{ в } & [0, 1] \setminus \phi_h( A_h ),\\
u_h' &=  v_h'( \phi_h^{-1} ) \cdot ( \phi_h^{-1} )' = 
\sign{ \beta_{h,k} } \cdot \min \Big( 1, \frac{ \abs{ \beta_{h,k} } }{ \alpha_{h,k} } \Big) & \text{ в } & [0, 1] \cap \phi_h( \Omega_{h,k} ).
\end{align*}

Тем самым, $u_h$ липшицева, поскольку $u$ имеет вне $A_h$ ограниченную производную.

Покажем, что $u_h \to u$ в $\W(0, 1)$.
Для этого достаточно оценить

$$\norm{ u_h' - u' }_{L_1} \le \int_{ [0, 1] \setminus \phi_h(A_h) } \abs{ u_h' - u' } + 
\int_{ [0, 1] \cap \phi_h(A_h) } \abs{ u_h'} + \int_{ [0, 1] \cap \phi_h(A_h) } \abs{ u'} =: P_h^1 + P_h^2 + P_h^3.$$
$$P_h^1 = \int_{ [0, 1] \setminus \phi_h( A_h ) } \abs{ u'( \phi_h^{-1} ) - u' } dx =
\int_{ \phi_h^{-1} ( [0, 1] ) \setminus A_h } \abs{ u' - u'( \phi_h ) } dz \le
\int_{[0, 1]} \abs{ u' - u'( \phi_h ) } dz.$$
В силу предложения \ref{convToOne}, $P_h^1 \to 0$.

Далее,
$$P_h^2 \le \abs{ \phi_h( A_h ) } = \sum \abs{ \phi_h( \Omega_{h,k} ) } = \sum \max (\abs{\beta_{h,k}}, \alpha_{h,k})
\le \sum \alpha_{h,k} + \sum \abs{ \beta_{h,k} } \to 0.$$
Наконец, $P_h^3 \to 0$ по абсолютной непрерывности интеграла, и утверждение доказано.

Осталось показать, что $I_2( u_h ) \to I_2( u )$.

$$I_2( u_h ) = \!\!\!\!\int\limits_{ [0, 1] \setminus \phi_h( A_h ) }\!\!\!\! F( u_h( x ), a( x, u_h(x) ) |u_h'( x )| ) dx +\
\!\!\!\!\int\limits_{ [0, 1] \cap \phi_h( A_h ) }\!\!\!\! F( u_h( x ), a( x, u_h(x) ) |u_h'( x )| ) dx.$$
Обозначим эти слагаемые $\hat{P_h^1}$ и $\hat{P_h^2}$.
Так как $u \in \W(0, 1)$, то $u \in L_\infty( [0, 1] )$. Обозначим $\norm{ u }_\infty = r$,
тогда $\norm{ u_h }_\infty < 2r$ при достаточно больших $h$. Кроме того, $\abs{ u_h' } \le 1$
почти всюду в $\phi_h( A_h )$. Тогда $\hat{P_h^2} \le M_F \abs{ \phi_h( A_h ) } \to 0$, где
$$M_F = \max\limits_{[-2r, 2r] \times [-M_a, M_a]} F;\quad M_a = \max\limits_{[0, 1] \times [-2r, 2r]} a.$$

Далее,
\begin{multline*}
\hat{P_h^1} = \int\limits_{ [0, 1] \setminus \phi_h( A_h ) }
	F( u( \phi_h^{-1}( x ) ), a( x, u( \phi_h^{-1}( x ) ) |u'( \phi_h^{-1}( x ) ) ( \phi_h^{-1} )'| ) dx
\\ =\int\limits_{ \phi_h^{-1}( [0, 1] ) \setminus A_h } F( u( z ), a( \phi_h( z ), u( z ) ) |u'( z )| ) dz
\\ = \int\limits_{ [0, 1] } F( u( z ), a( \phi_h( z ), u( z ) ) |u'( z )| ) \chi_{ \phi_h^{-1}( [0, 1] ) \setminus A_h }dz.
\end{multline*}
Последнее равенство, вообще говоря, не имеет смысла, так как $\phi_h( z )$ может принимать значения вне $[0, 1]$.
Определим $a( z, u ) = a( 1, u )$ при $z > 1$. Теперь выражение корректно.
Заметим, что $\chi_{\phi_h^{-1}( [0, 1] ) \setminus A_h}$ возрастают, так как множества
$\phi_h^{-1}( [0, 1] )$ возрастают и $A_h$ убывают, то есть
$\phi_{h_1}^{-1}( [0, 1] ) \subset \phi_{h_2}^{-1}( [0, 1] )$ и $A_{h_1} \supset A_{h_2}$ при $h_1 \le h_2$.
На отрезке $[0, 1]$ (и даже $\phi_h( [0, 1] )$) $a$ убывает, значит $a( \phi_h( z ) )$ будет расти по $h$,
так как $\phi_h( z )$ убывает по $h$. В таком случае можно применить теорему
о монотонной сходимости и получить
$$\hat{P_h^1} \to \int_{[0, 1]} F( u( z ), a( z, u( z ) ) |u'( z )| ) dz.$$

\end{proof}

\begin{rem}
Очевидно, что те же рассуждения с закреплением функции $u$ на левом конце можно провести на любом интервале $[x_0, x_1]$, где
вес $a$ убывает по $x$. То есть получить на этом интервале последовательность
\begin{gather*}
u_h \to u \text{ в } \W(x_0, x_1);\\
\int_{x_0}^{x_1} F( u_h(x), a(x, u_h(x)) \abs{u_h'(x)} ) \to \int_{x_0}^{x_1} F( u(x), a(x, u(x)) \abs{u'(x)} ).
\end{gather*}
Аналогично, если $a$ возрастает по $x$, можно аппроксимировать $u$ с закреплением на правом конце.
\end{rem}

\begin{cor}
Пусть функция $a$ непрерывна, четна, удовлетворяет неравенству $(\ref{almostConcave})$
и убывает на $[0, 1]$. Тогда для любой $u \in \W(-1, 1)$ выполнено $I( a, u^* ) \le I( a, u )$.
\end{cor}

\begin{proof}
Неравенство немедленно следует из лемм \ref{uplift} и \ref{Wapprox}.
\end{proof}
