\section{О расширении класса функций, для которых выполняется $I(a, u^*) \le I(a, u)$}
\begin{lm}
Пусть функция $a$ непрерывна. Тогда функционал $I(a, u)$ слабо полунепрерывен снизу в $\W(\Omega)$ при фиксированной $a$.
\label{lowersemi}
\end{lm}

\begin{proof}
Пусть $u_m \rightharpoondown u$ в $\W(\Omega)$. Обозначим $A = \varliminf I( a, u_m ) \ge 0$. Наша задача --- доказать
$I(a, u) \le A$. Если $A = \infty$, то утверждение тривиально, так что можно считать $A < \infty$.
Переходя к подпоследовательности, добиваемся $A = \lim I( a, u_m )$. Из слабой сходимости заключаем, что найдется
$R_0$ такое, что $\norm{ u_m }_{\W(\Omega)} \le R_0$.

Известно, что $\W(\Omega)$ компактно вкладывается в $L_1(\Omega)$.
Переходя к подпоследовательности, можно считать, что	 $u_m \to u$ в $L_1(\Omega)$
и $u_m(x) \to u(x)$ почти всюду.
Тогда по теореме Егорова для любого $\eps$ найдется множество
$G_\eps^1$ такое, что $\abs{ G_\eps^1 } < \eps$ и $u_m \rightrightarrows u$ в $\Omega \setminus G_\eps^1$.

Из равномерной сходимости $\exists K: \forall m>K \ \abs{u_m} \le \abs{u} + \eps$ в $\Omega \setminus G_\eps^1$.
Возьмем $G_\eps^2 = \{ x \in \Omega \setminus G_\eps^1: \abs{u(x)} \ge \frac{R_0 + \eps}{\eps}\}$.
Тогда $$R_0 \ge \int_{-1}^1 \abs{ u(x) } dx \ge \int_{G_\eps^2} \abs{ u(x) } dx \ge
\int_{G_\eps^2} \frac{R_0 + \eps}{\eps} dx = \abs{G_\eps^2} \frac{R_0 + \eps}{\eps}$$
То есть $\abs{G_\eps^2} \le \eps \frac{R_0}{R_0 + \eps} < \eps$.
Вне множества $G_\eps := G_\eps^1 \cup G_\eps^2$ функции $u_m$, $m > K$,
равномерно сходятся и равномерно ограничены.

Из непрерывности $F$ и $a$
следует, что для произвольных $\eps$ и $R$ найдется такое
$N( \eps, R )$, что если $x \in \Omega \setminus G_\eps$, $\abs{ M } \le R$ и $m > N( \eps, R )$, то
$$| F( u_m( x ), a( x, u_m( x ) ) M ) - F( u( x ), a( x, u( x ) ) M ) | < \eps.$$

Рассмотрим множества $E_{m,\eps} := \{ x \in \Omega: \abs{ u_m'( x ) } \ge \frac{ R_0 }{ \eps } \}$.
Имеем
$$R_0 \ge \int_{-1}^1 \abs{ u_m'( x ) } dx \ge \int_{ E_{m,\eps} } \abs{ u_m'( x ) } dx \ge
\int_{ E_{m,\eps} } \frac{ R_0 }{ \eps } dx = \frac{ R_0 }{ \eps } \abs{ E_{m,\eps} }.$$
Поэтому $\abs{ E_{m,\eps} } \le \eps$.

Теперь можно ввести $L_{m,\eps} := \Omega \setminus ( E_{m,\eps} \cup G_\eps )$.
Тогда $\abs{ L_{m,\eps} } \ge 2 - 3 \eps$.

Зафиксируем $R := \frac{ R_0 }{ \eps }$, $N( \eps ) := N( \eps, \frac{ R_0 }{ \eps } )$.
Для любых $\eps > 0$, $x \in L_{m,\eps}$ и $m > N( \eps )$ получим
$$\Big | F( u_m( x ), a( x, u_m( x ) ) \abs{u_m'( x )} ) - F( u( x ), a( x, u( x ) ) \abs{u_m'( x )} ) \Big | < \eps,$$
откуда
$$\int_{L_{m,\eps}} \Big | F( u_m( x ), a( x, u_m( x ) ) \abs{u_m'( x )} ) - F( u( x ), a( x, u( x ) ) \abs{u_m'( x )} ) \Big | dx < 2 \eps.$$

Возьмем $\eps_j = \frac{ \eps }{ 2^j }$ ($j \ge 1$), $m_j = N( \eps_j ) + j \to \infty$ и $L_\eps = \bigcap L_{m_j,\eps_j}$.
Тогда $\sum \eps_j = \eps$ и $\abs{ \Omega \setminus L_\eps } < 3 \eps$.
Теперь можно заключить, что
$$\int_{L_\eps} \Big | F( u_{m_j}( x ), a( x, u_{m_j}( x ) ) |u_{m_j}'( x )| ) - F( u( x ), a( x, u( x ) ) |u_{m_j}'( x )| ) \Big | dx < 2 \eps_j.$$

Имеем
\begin{multline*}
A = \lim I( a, u_{m_j} ) = \lim \int_{-1}^1 F( u_{m_j}( x ), a( x, u_{m_j}( x ) ) |u_{m_j}'( x )| ) dx\\
\ge \varliminf \int_{-1}^1 \chi_{L_\eps} ( x ) F( u( x ), a( x, u( x ) ) |u_{m_j}'( x )| ) dx
=: \varliminf J_\eps( u_{m_j}' ).
\end{multline*}
Наш новый функционал
$$J_\eps( v ) = \int_{-1}^1 \chi_{L_\eps} ( x ) F( u( x ), a( x, u( x ) ) |v( x )| ) dx$$
выпуклый.
Вновь переходя к подпоследовательности (будем обозначать ее $u_k$), можно считать, что
$\varliminf J_\eps( u_{m_j}' ) = \lim J_\eps( u_k' )$. Так как $u_k' \rightharpoondown u'$ в $L_1$,
то можно подобрать последовательность
выпуклых комбинаций $u_k'$, которые будут сходиться к $u'$ сильно (см. \cite[Теорема 3.13]{Rudin}).
А именно: найдутся $\alpha_{k,l} \ge 0$ для
$k \in \Nat$, $l \le k$ такие, что $\sum_{l = 1}^k \alpha_{k,l} = 1$ для каждого $k$ и 
$w_k = \sum_{l = 1}^k \alpha_{k,l} u_{l}' \to u'$ в $L_1$.
Кроме того, очевидно, можно потребовать, чтобы минимальный индекс $l$ ненулевого коэффициента $\alpha_{k,l}$
стремился к бесконечности по $k$.
Тогда
$$\lim J_\eps( u_k' ) = \lim \sum_{l = 1}^k \alpha_{k,l} J_\eps( u_{l}' ).$$

В силу выпуклости $J_\eps$, имеем
$$\sum_{l = 1}^k \alpha_{k,l} J_\eps( u_{l}' ) \ge J_\eps( w_k ).$$

Наконец, поскольку $w_k \to u'$ в $L_1(\Omega)$, переходя к подпоследовательности, можем считать, что $w_k(x) \to u'(x)$ п.в.
Кроме того, так как в $L_\eps$ выполнено $\abs{ u_j'( x ) } < \frac{ R_0 }{\eps}$, то и $\abs{ w_k( x ) } < \frac{ R_0 }{\eps}$.
Значит,
$$F( u( x ), a( x, u( x ) ) w_k( x ) ) \le \max\limits_{(x, M)} F( u( x ), a( x, u( x ) ) M ) < \infty,$$
где максимум берется по компактному множеству
$(x,M) \in \Omega \times [-\frac{ R_0 }{\eps},\frac{ R_0 }{\eps}]$.
Поэтому применима теорема Лебега, и мы получаем $\lim J_\eps(w_k) = J_\eps(u')$.
Таким образом,
$$A \ge \lim J_\eps( u_k' ) = \lim \sum_{l = 1}^k \alpha_{k,l} J_\eps( u_{l}' ) \ge
\varliminf J_\eps( w_k ) = J_\eps( u' ).$$

Ввиду произвольности $\eps > 0$ имеем $A \ge I(a, u)$.
\end{proof}

\begin{lm}
\label{uplift}
Пусть $A \subset \W(-1,1)$. И пусть $B \subset A$ таково, что
$\forall v \in B$ выполнено $I(a, v^*) \le I(a, v)$. Предположим, что для каждого $u \in A$
найдется последовательность $u_k \in B$ такая, что $u_k \to u$ в $\W(\Omega)$ и
$I(a, u_k) \to I(a, u)$. Тогда $\forall u \in A$ будет выполнено $I(a, u^*) \le I(a, u)$.
\end{lm}
\begin{proof}
Возьмем некоторую $u \in A$ и для нее найдем соответствующие $u_k \in B$.
По условию $I(a, u_k^*) \le I(a, u_k) \to I(a, u)$.
В \cite[Теорема 1]{Br} показано, что из $u_k \to u$ в $\W(-1,1)$ следует
$\overline{u_k} \rightharpoondown \overline{u}$ в $\W(-1,1)$. Но
$u_k^*( x ) = \overline{u_k}( \frac{x - 1}{2} )$ и
$u^*( x ) = \overline{u}( \frac{x - 1}{2} )$. Значит, и
$u_k^* \rightharpoondown u^*$. Тогда из слабой полунепрерывности снизу
функционала $I$ заключаем $I(a, u^*) \le \liminf I(a, u_k^*)$. Тем самым,
$I(a, u^*) \le I(a, u)$.
\end{proof}

\begin{cor}
Пусть вес $a$ непрерывен, и неравенство $(\ref{toprove})$ верно для неотрицательных кусочно линейных функций $u$.
Тогда оно верно для всех неотрицательных липшицевых функций.
\end{cor}
\begin{proof}
Ввиду теоремы 1 из \S6.6 \cite{Gariepy} липшицеву функцию можно почти всюду вместе с производной приблизить непрерывно дифференцируемыми.
Поскольку производные приближающих функций будут равномерно ограничены,
по теореме Лебега последовательность будет сходиться в $\W(\Omega)$,
а также будет сходиться функционал $I$.
В свою очередь, непрерывно дифференцируемые функции можно равномерно вместе с производной приблизить кусочно линейными.
Такая сходимость обеспечивает сходимость в $\W(\Omega)$ и сходимость функционала $I$.
Применив лемму \ref{uplift}, получаем требуемое.
\end{proof}
