\documentclass[12pt,russian]{article}
\renewcommand{\baselinestretch}{1}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\textwidth=158mm
\textheight=232mm
\voffset=-24mm
%\pagestyle{empty}

\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,amsfonts}
\usepackage{multirow}
\usepackage{color}

\newcommand{\Real}{\mathbb R}
\newcommand{\Nat}{\mathbb N}
\newcommand{\norm}[1]{\pmb{\Vert}#1\pmb{\Vert}}
\newcommand{\abs}[1]{\left\vert#1\right\vert}
\newcommand{\bignorm}[1]{\bigl\Vert#1\bigr\Vert}
\newcommand{\bigabs}[1]{\bigl\vert#1\bigr\vert}
\newcommand{\set}[1]{\left\{#1\right\}}
\renewcommand{\phi}{\varphi}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}
\renewcommand{\le}{\leqslant}
\renewcommand{\liminf}{\underline{\lim}}
\newcommand{\grad}{\triangledown}
\newcommand{\card}{{\rm card}}
\newtheorem{thm}{Теорема}
\newtheorem{prop}{Предложение}
\newtheorem{lm}{Лемма}
\newtheorem{rem}{Замечание}
\newtheorem{cor}{Следствие}
\newcommand{\To}{\longrightarrow}
\newcommand{\Wf}{\stackrel{o\ }{W{}_1^1}}
\newcommand{\W}{W_1^1}
\newcommand{\I}{\mathcal{I}}
\newcommand{\J}{\mathcal{J}}
\newcommand{\sign}{\mathop{\rm sign}\nolimits}
\newcommand{\dist}{\mathop{\rm dist}\nolimits}
\newcommand{\comment}[1]{\colorbox{yellow}{#1}}
\newcounter{pictureCounter}

\title{О неравенстве Пойа-Сеге для функционалов с переменным показателем суммирования}
\author{
С.~В.~Банкевич
\footnote{Санкт-Петербургский государственный университет; Sergey.Bankevich@gmail.com}
}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}

Положим $u \in \Wf[-1, 1]$, $u \ge 0$.
Обозначим через $u^*$ симметричную перестановку функции $u$.
Тогда выполнено классическое неравенство Пойя-Сеге:

\begin{equation}
\label{PS}
I(u^*) \le I(u), \qquad \text{где } I(u) = \int\limits_{-1}^1 |u'(x)|^p dx, \quad p \ge 1
\end{equation}

Обобщения неравенства (\ref{PS}) обсуждаются в большом количестве работ (см., напр., обзор \cite{Tal} и цитированную в нем литературу).
В частности, в статье \cite{Br} показано, что неравенство (\ref{PS}) выполняется для функционалов вида
$$\int_{-1}^1 F( u(x), a( x, u( x ) ) \abs{ u'( x ) } ) dx,$$
где $a$ выпукла, а $F$ непрерывна и выпукла по второму аргументу, а также для многомерного аналога.
В работе \cite{1dim} восполнены пробелы в доказательстве \cite{Br}, и результат доказан для естественного класса функций $u$.
Аналогичные результаты для монотонной перестановки также получены в \cite{DAN} и \cite{1dim}.

Мы рассмотрим функционал с переменным показателем суммирования:
\begin{equation*}
\J(u) = \int\limits_{-1}^1 |u'(x)|^{p(x)} dx, \qquad \I(u) = \int\limits_{-1}^1 ( 1 + | u'(x) |^2 )^{p(x) \over 2} dx.
\end{equation*}
Здесь $p(x) \ge 1$ --- непрерывная функция на $[-1, 1]$, $u \in \Wf[-1, 1]$.
Подобные функционалы встречаются в некоторых задачах математической физики,
в частности при моделировании электрореологических жидкостей.
Более подробное описание задач и связанных с ними подходов может быть найдено в книгах \cite{Ruz} и \cite{ZhB}.

\section{Необходимые условия}

\begin{thm}
\label{uniform}
Предположим, что неравенство $\J(u^*) \le \J(u)$ выполнено для любой кусочно линейной функции $u$.
Тогда $p(x) \equiv const$.
\end{thm}
\begin{proof}
Зафиксируем произвольное $x_0 \in (-1, 1)$.
Для каждого $\alpha > 0$ и $\eps > 0$ такого, что $[x_0 - \eps, x_0 + \eps] \subset [-1, 1]$,
определим функцию
$$
u_{\alpha,\eps}(x) = \alpha ( \eps - |x - x_0| )_+.
$$
Тогда $u_{\alpha,\eps}^*(x) = \alpha ( \eps - |x| )_+$, и

Кроме того,
\begin{eqnarray*}
\begin{aligned}
& |u_{\alpha,\eps}'(x)|     = 0,      & x & \in (-1, x_0 - \eps) \cup (x_0 + \eps, 1) \\
& |u_{\alpha,\eps}'(x)|     = \alpha, & x & \in (x_0 - \eps, x_0 + \eps) \\
& |u_{\alpha,\eps}^*{}'(x)| = 0,      & x & \in (-1, -\eps) \cup (\eps, 1) \\
& |u_{\alpha,\eps}^*{}'(x)| = \alpha, & x & \in (-\eps, \eps) \\
\end{aligned}
\end{eqnarray*}

Тогда
$$
\J(u_{\alpha, \eps}) = \int\limits_{x_0 - \eps}^{x_0 + \eps} \alpha^{p(x)} dx, \qquad
\J(u_{\alpha, \eps}^*) = \int\limits_{-\eps}^{\eps} \alpha^{p(x)} dx.
$$

Перейдя к пределу при $\eps \to 0$ в неравенстве
$$
{\J(u_{\alpha, \eps}^*) \over 2 \eps} \le {\J(u_{\alpha, \eps}) \over 2 \eps},
$$
получим $\alpha^{p(0)} \le \alpha^{p(x_0)}$, в силу непрерывности $\alpha^{p(x)}$.
Заметим, что при $\alpha > 1$ и $\alpha < 1$ это дает неравенства $p(0) \le p(x_0)$ и $p(0) \ge p(x_0)$ соответственно.
\end{proof}

Таким образом, прямое обобщение неравенства (\ref{PS}) невозможно.

\begin{thm}
\label{necessary}
Предположим, что неравенство $\I(u^*) \le \I(u)$ выполнено для любой кусочно линейной функции $u$.
Тогда функция $p$ четна и выпукла. Более того, выпукла функция двух переменных
$$K(s, x) = s ( 1 + s^{-2} )^{p(x) \over 2} \qquad s > 0,\ x \in [-1, 1].$$
\end{thm}

Для доказательства нам потребуется
\begin{prop}
\label{convProp}
{\rm \cite[лемма 10]{1dim}.}
Предположим, что функция $p$ непрерывна на $[-1, 1]$, и для нее выполнено
$$
\forall s, t \in [-1, 1] \qquad p(s) + p(t) \ge p\big({s - t \over 2}\big) + p\big({t - s \over 2}\big).
$$
Тогда функция $p$ четна и выпукла.
\end{prop}

\begin{proof}[Набросок доказательства]
Зафиксируем две точки на отрезке $-1 < x_1 < x_2 < 1$
и рассмотрим финитную кусочно линейную функцию с ненулевыми производными только в окрестностях $x_1$ и $x_2$.
А именно, для достаточно малого $\eps$:
$$
u_\eps(x) = \min\big( 2 \eps, ( \eps + s^{-1} (x - x_1))_+, ( \eps + t^{-1} (x_2 - x) )_+\big).
$$
Тогда
$$
u_\eps^*(x) = \min\big( 2 \eps, ( \eps + ( t + s )^{-1} ( x_2 - x_1 - 2 |x| ) )_+ \big).
$$

Тогда, в силу сделанных предположений, верно следующее:
\begin{multline*}
\int\limits_{ x_1 - s \eps }^{ x_1 + s \eps } ( 1 + { 1 \over s^2 } )^{p(x) \over 2} dx
+ \int\limits_{ x_2 - t \eps }^{ x_2 + t \eps } ( 1 + { 1 \over t^2 } )^{p(x) \over 2} dx \ge
\\ \ge \int\limits_{ { x_2 - x_1 \over 2 } - { s + t \over 2 } \eps }^{ { x_2 - x_1 \over 2 } + { s + t \over 2 } \eps } ( 1 + \frac{1}{ ( { s + t \over 2 } )^2 } )^{p(x) \over 2} dx
     + \int\limits_{ { x_1 - x_2 \over 2 } - { s + t \over 2 } \eps }^{ { x_1 - x_2 \over 2 } + { s + t \over 2 } \eps } ( 1 + \frac{1}{ ( { s + t \over 2 } )^2 } )^{p(x) \over 2} dx
\end{multline*}

Или, переходя к пределу при $\eps \to 0$,
\begin{equation}
\label{preConv}
s ( 1 + { 1 \over s^2 } )^{p(x_1) \over 2} + t ( 1 + { 1 \over t^2 } )^{p(x_2) \over 2}
\ge { s + t \over 2 } ( 1 + \frac{1}{ ( { s + t \over 2 } )^2 } )^{p( { x_2 - x_1 \over 2 } ) \over 2}
  + { s + t \over 2 } ( 1 + \frac{1}{ ( { s + t \over 2 } )^2 } )^{p( { x_1 - x_2 \over 2 } ) \over 2}.
\end{equation}

Положим в неравенстве (\ref{preConv}) $s = t$:
$$( 1 + { 1 \over s^2 } )^{p(x_1) \over 2} + ( 1 + { 1 \over s^2 } )^{p(x_2) \over 2}
\ge ( 1 + { 1 \over s^2 } )^{p( { x_2 - x_1 \over 2 } ) \over 2} + ( 1 + { 1 \over s^2 } )^{p( { x_1 - x_2 \over 2 } ) \over 2}.$$

Обозначив $\sigma = {1 \over s^2}$ и воспользовавшись разложением в ряд Тейлора по $\sigma$ в точке $\sigma = 0$, получим
$$\sigma p(x_1) + \sigma p(x_2) \ge \sigma p( { x_2 - x_1 \over 2 } ) + \sigma p( { x_1 - x_2 \over 2 } ) + r(\sigma),$$

где $r(s) = o(\sigma)$ при $\sigma \to 0$. То есть, для любых $x_1, x_2 \in [-1, 1]$ выполнено
$$p(x_1) + p(x_2) \ge p( { x_2 - x_1 \over 2 } ) + p( { x_1 - x_2 \over 2 } ).$$

Воспользовавшись предложением \ref{convProp}, получаем, что $p$ четна и выпукла.
Тогда, заменим в (\ref{preConv}) $x_2$ на $-x_2$ и воспользовавшись четностью $p$, получаем
$K(s, x_1) + K(t, x_2) \ge 2 K( { s + t \over 2 }, { x_1 + x_2 \over 2 } )$.
\end{proof}

\section{Доказательство неравенства $\I(u^*) \le \I(u)$}

В этом параграфе мы покажем, что условия, приведенные в теореме \ref{necessary} являются не только необходимыми, но и достаточными.

\begin{lm}
\label{quasiConv}
Пусть $m$ --- четное положительное число, $s_k > 0$ ($k = 1 \dots m$), $-1 \le x_1 \le \dots \le x_m \le 1$.
Тогда, если $K(s, x)$ четна по $x$ и выпукла по совокупности аргументов, то
\begin{equation}
\label{K_ineq}
\sum\limits_{k = 1}^{m} K(s_k, x_k) \ge
2 K\Big({1 \over 2} \sum\limits_{k = 1}^{m} s_k, {1 \over 2} \sum\limits_{k = 1}^{m} (-1)^k x_k\Big).
\end{equation}
\end{lm}

\begin{proof}
Заметим, что неравенство (\ref{K_ineq}) равносильно такому же неравенству для функции $M(s, x) = K(s, x) - s$.
Прямое вычисление показывает, что функция $M$ убывает по $s$.
Тогда
\begin{multline*}
\sum\limits_{k = 1}^{m} M(s_k, x_k)
\ge M(s_1, x_1) + M(s_m, x_m)
\overset{a}{\ge} 2 M\big({s_1 + s_m \over 2}, {x_m - x_1 \over 2}\big) \ge \\
\overset{b}{\ge} 2 M\Big({1 \over 2} \sum\limits_{k = 1}^{m} s_k, {x_m - x_1 \over 2}\Big)
\overset{c}{\ge} 2 M\Big({1 \over 2} \sum\limits_{k = 1}^{m} s_k, {1 \over 2} \sum\limits_{k = 1}^{m} (-1)^k x_k\Big).
\end{multline*}

Неравенство (a) сделует из того, что $M$ четна по $x$ и выпукла,
(b) --- из убывания $M$ по $s$,
(c) --- из возрастания $M$ по $x$ при $x \ge 0$.
\end{proof}

\begin{lm}
\label{linear}
Пусть функция $K(s, x)$ четна по $x$ и выпукла по совокупности аргументов.
Тогда $\I(u^*) \le \I(u)$ для любой кусочно линейной функции $u \in \Wf[-1, 1]$.
\end{lm}

\begin{proof}
Обозначим $L \subset [-1, 1]$ множество точек перелома функции $u$ (включая концы отрезка).
Возьмем $U = u([-1, 1]) \setminus u(L)$, образ функции $u$ без образов точек излома.
Это множество представляется в виде объединения конечного числа непересекающихся интервалов $U = \cup_j U_j$.
Заметим, что для каждого $j$ множество $u^{-1}(U_j)$ разбивается на четное число интервалов,
на каждом из которых функция $u$ совпадает с некоторой линейной функцией $y^j_k$, $k = 1, \dots, m_j$.
Для удобства считаем, что носители $y^j_k$ для каждого $j$ идут по порядку,
то есть $\sup dom(y^j_k) \le \inf dom(y^j_{k + 1})$.
Обозначим $b^j_k = |y^j_k{}'(x)|$.
Также обозначим
$$
Z = {\rm meas}\{ x \in (-1, 1) | u'(x) = 0 \} = {\rm meas}\{ x \in (-1, 1) | u^*{}'(x) = 0 \}.
$$
Тогда
\begin{multline*}
\I(u) - Z = \sum\limits_j \int\limits_{u^{-1}(U_j)} (1 + u'^2(x))^{p(x) \over 2} dx
= \sum\limits_j \sum\limits_k \int\limits_{dom(y^j_k)} (1 + {y^j_k}'^2(x))^{p(x) \over 2} dx =
\\ = \sum\limits_j \int\limits_{U_j} \sum\limits_k {1 \over b^j_k} (1 + b^j_k{}^2)^{p((y^j_k)^{-1}(y)) \over 2} dy
= \sum\limits_j \int\limits_{U_j} \sum\limits_k K\Big({1 \over b^j_k}, (y^j_k)^{-1}(y)\Big) dy.
\end{multline*}

Любая точка $y \in U$ имеет два прообраза относительно функции $u^*$,
поэтому на множестве $U$ можно определить $(u^*)^{-1}: U \to [0, 1]$.
Для каждого $j$ можно выразить $(u^*)^{-1}$ и модуль ее производной на участке $U_j$ следующим образом:
\begin{eqnarray*}
(u^*)^{-1} (y) & = & {1 \over 2} \sum\limits_{k = 1}^{m_j} (-1)^k (y^j_k)^{-1}(y); \\
|((u^*)^{-1})'(y)| & = & {1 \over |u^*{}'((u^*)^{-1}(y))|} = {1 \over 2} \sum\limits_{k = 1}^{m_j} {1 \over b^j_k} =: { 1 \over b_j^* }.
\end{eqnarray*}
Ввиду четности $u^*$ имеем
\begin{multline*}
\I(u^*) - Z = 2 \int\limits_{(u^*)^{-1}(U)} (1 + u^*{}'^2(x))^{p(x) \over 2} dx =
\\ = 2 \int\limits_U |((u^*)^{-1})'(y)| \cdot \big( 1 + { 1 \over ((u^*)^{-1})'(y)^2 } \big)^{p((u^*)^{-1}(y)) \over 2} dy =
\\ = 2 \sum\limits_j \int\limits_{U_j} {1 \over b_j^*} \big(1 + b_j^*{}^2 \big)^{{1 \over 2} p\big({1 \over 2} \sum\limits_{k = 1}^{m_j} (-1)^k (y^j_k)^{-1}(y)\big)} dy =
\\ = 2 \sum\limits_j \int\limits_{U_j} K\Big({1 \over 2} \sum\limits_{k = 1}^{m_j} {1 \over b^j_k}, {1 \over 2} \sum\limits_{k = 1}^{m_j} (-1)^k (y^j_k)^{-1}(y)\Big) dy.
\end{multline*}
Зафиксируем $j$ и $y$.
Тогда для доказательства леммы достаточно выполнения
$$
\sum\limits_{k = 1}^{m_j} K\Big({1 \over b^j_k}, (y^j_k)^{-1}(y)\Big) \ge
2 K\Big({1 \over 2} \sum\limits_{k = 1}^{m_j} {1 \over b^j_k}, {1 \over 2} \sum\limits_{k = 1}^{m_j} (-1)^k (y^j_k)^{-1}(y)\Big).
$$
Но это неравенство обеспечивается леммой \ref{quasiConv}.
\end{proof}

Теперь можно доказать неравенство для функций $u$ общего вида.

\begin{thm}
\label{mainThm}
Пусть $p$ четна, а $K$ выпукла.
Тогда для любой функции $u \in \Wf[-1, 1]$ выполнено $\I(u^*) \le \I(u)$.
\end{thm}

\begin{proof}
В доказательстве мы используем несколько фактов про пространства Орлича $L^{p(x)}$,
все они могут быть найдены в главе~1 книги \cite{Shar}.

Поскольку $p(x)$ ограничена, кусочно постоянные функции всюду плотны в $L^{p(x)}$.
Воспользовавшись этим фактом для функции $u'$, получим последовательность функций $v_n$.
Обозначим $u_n$ первообразные к $v_n$.
Модифицируя $v_n$ в окрестности границ отрезка, добьемся того, что $u_n$ финитны и неотрицательны.
Из вложения $L^1[-1, 1]$ в $L^{p(x)}[-1, 1]$ следует $u_n \to u$ в $\Wf[-1, 1]$.
Также, поскольку $| \sqrt{ 1 + x^2 } - \sqrt{ 1 + y^2 } | \le | x - y |$ для любых аргументов,
из $v_n \to u'$ в $L^{p(x)}$ следует сходимость $\I( u_n ) \to \I( u )$.

%Будем считать, что частичные интегралы функций $v_n$ на отрезках $[-1, x]$ неотрицательны,
%иначе в качестве $v$ возьмем производные модуля первообразных $v_n$.
%Это не ухудшит сходимость ({\color{red} неочевидно !!!!!!!!!!}) и обеспечит требуемое.
%Обозначим $w_n(x) = v_n(x) - \int\limits_{-1}^1 v_n(x) dx$ и $u_n \in \Wf[-1, 1]$ --- первообразные функций $w_n$.
%
%Покажем, что $w_n \to u'$ в $L^{p(x)}$:
%\begin{multline*}
%\norm{ w_n - u' }_{L^{p(x)}}
%\le \norm{ v_n - u' }_{L^{p(x)}} + \norm{ \int\limits_{-1}^1 v_n( x ) dx }_{L^{p(x)}} = \\
%= \norm{ v_n - u' }_{L^{p(x)}} + \norm{ \int\limits_{-1}^1 v_n( x ) - u'( x ) dx }_{L^{p(x)}}
%\le \norm{ v_n - u' }_{L^{p(x)}} + \norm{ \norm{ v_n - u' }_{L^1} }_{L^{p(x)}} \le \\
%\le \norm{ v_n - u' }_{L^{p(x)}} + \norm{ С \norm{ v_n - u' }_{L^{p(x)}} }_{L^{p(x)}} \to 0
%\end{multline*}
%В последнем неравенстве мы воспользовались вложением $L^{q(x)}$ в $L^{p(x)}$ при $q(x) \le p(x)$ для $q \equiv 1$.
%Тем самым, $u_n' \to u'$ в $L^{p(x)}$, а значит, $u_n \to u$ в $\Wf[-1, 1]$
%и $\sqrt{ 1 + u_n'^2 } \to \sqrt{ 1 + u'^2 }$ в $L^{p(x)}$, так как $\sqrt{ 1 + x^2 }$ --- сжимающее отображение.
%Последнее равносильно
%$$
%A( \sqrt{ 1 + u_n'^2 } - \sqrt{ 1 + u'^2 } ) \to 0, \text{\ где\ }
%\norm{ f }_{L^{p(x)}} = \inf\{ \lambda: A\Big( { f \over \lambda } \Big) \le 1 \},
%$$
%поскольку функция $A$ задает метрику, согласованную с нормой в $L^{p(x)}$.
%Отсюда следует, что $A( \sqrt{ 1 + u_n'^2 } ) \to A( \sqrt{ 1 + u'^2 } )$,
%что совпадает с утверждением $\I(u_n) \to \I(u)$.

Согласно \cite[Theorem 1]{Br}, из $u_n \to u$ в $\Wf[-1, 1]$ следует $u_n^* \rightharpoondown u^*$ в $\Wf[-1, 1]$.
Кроме того, функционал $\I$ секвенциально слабо полунепрерывен снизу по теореме Тонелли (см., напр., \cite[Теорема 3.5]{BGH}).
Поэтому
$$
\I(u^*) \le \liminf \I(u_n^*) \le \lim \I(u_n) = \I(u).
$$
\end{proof}

\section{Некоторые достаточные условия}

Вычисление показывает, что функция $K$ выпукла по $s$.
Если $p$ выпукла, то $K$ выпукла также по $x$.
А выпуклость $K$ по совокупности переменных равносильна выполнению неравенства
$D_{ss} K(s, x) D_{xx} K(s, x) - (D_{sx} K(s, x))^2 \ge 0$ в смысле мер.
%Распишем это неравенство.
%Обозначим $H(s) = 1 + {1 \over s^2}$.
%Тогда $K(s, x) = s H(s)^{p(x)}$, $H'(s) = -{2 \over s^3}$, $H''(s) = {6 \over s^4}$.
%\begin{eqnarray*}
%D_s K(s, x) & =  & H(s)^{p(x)} + s p(x) H(s)^{p(x) - 1} H'(s) = H(s)^{p(x)} - 2 p(x) H(s)^{p(x) - 1} ( H(s) - 1 ) \\
%D_x K(s, x) & = & s H(s)^{p(x)} p'(x) \ln{H(s)}
%\end{eqnarray*}
%\begin{eqnarray*}
%D_{ss} K(s, x) = p(x) H(s)^{p(x) - 1} H'(s) - 2p(x) (p(x) - 1) H(s)^{p(x) - 2} H'(s) (H(s) - 1) - 2p(x) H(s)^{p(x) - 1} H'(s)
%\end{eqnarray*}

Это неравенство приводится к следующему виду:
\begin{equation}
\label{KconvexIneq}
q''(x) \ge {q'(x)^2 \over q(x)} A(q(x), w),
\end{equation}
где $q(x) = p(x) - 1$, $w = {1 \over s^2}$,
$$A(q, w) = \frac{
q ( 4 w - ( w + 3 ) \ln( w + 1 ) ) - {w - 1 \over w} \ln( w + 1 ) + 4 {w \over \ln( w + 1 )} - 4
}{
2 ( q w + 1 )
} \cdot {q \over q + 1}.$$
%$$A(q, w) = \frac{
%( {1 \over w} - q w - 3 q - 1 ) \ln( w + 1 ) + 4 {w \over \ln( w + 1 )} + 4 ( q w - 1 )
%}{
%2 ( q w + 1 )
%} \cdot {q \over q + 1}.$$

\begin{lm}
Для любого $\alpha > 0$ и $q \in C[-1, 1]$ выпуклость функции $q^\alpha$
равносильна выполнению неравенства $q''(x) \ge (1 - \alpha) {q'(x)^2 \over q(x)}$ в смысле мер.
\end{lm}

Лемма доказывается прямым вычислением.

Из леммы следует, что если $A(q, w) \le M$, где $M < 1$ --- некоторая константа,
то неравенство (\ref{KconvexIneq}) следует из выпуклости функции $(p(x) - 1)^{1 - M}$.

Численное исследование показывает, что при всех $q \ge 0$ и $w > 0$ выполнено неравенство $A(q, w) < 0.63$.
Если же дополнительно $q < 1.36$, то $A(q, w) < 0.5$.
Отсюда с учетом теоремы \ref{mainThm} следует
\begin{thm}
Пусть функция $p(x)$ четна.

1) Если $(p(x) - 1)^{0.37}$ --- выпуклая функция, то для всех $u \in \Wf[-1, 1]$ справедливо неравенство $\I(u^*) \le \I(u)$.

2) Если $p(x) < 2.36$ и $\sqrt{p(x) - 1}$ --- выпуклая функция, то для всех $u \in \Wf[-1, 1]$ справедливо неравенство $\I(u^*) \le \I(u)$.
\end{thm}

%\comment{Add a story about which function of p should be convex}

\vskip 40pt

Я признателен А.~И.~Назарову за многочисленные ценные замечания и мотивацию.

Работа поддержана грантом РФФИ 15-01-07650.

\input bibliography

\end{document}