%This is LaTeX2e, MS Windows cp1251 encoding
\documentclass[draft,reqno,11pt,a4paper]{amsart}
\usepackage{amscd,amsfonts,amssymb,multicol}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{euscript}
\newcommand{\abstr}[2]{\hphantom{#1}\bigskip\begin{center}{\bf #1}\\{\sl #2}\protect\nopagebreak\end{center}\protect\nopagebreak\bigskip}
\oddsidemargin 7,0mm
\topmargin -12,0mm \textwidth 150mm \textheight 225mm
\binoppenalty=10000
\relpenalty=10000
\newtheorem{Theorem}{Теорема}
\newtheorem{Lemma}{Лемма}
\newtheorem{Corollary}{Следствие}
\newtheorem{Proposition}{Утверждение}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{Definition}{Определение}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{Remark}{Замечание}
\newtheorem{Example}{Пример}

\begin{document}

\abstr{
    О минимизации интегральных функционалов энергетического вида
}{
    Банкевич~С.~В. (Sergey.Bankevich@gmail.com, Санкт-Петербургский государственный университет, Россия),
    Назаров~А.~И. (al.il.nazarov@gmail.com, Санкт-Петербургский государственный университет, Россия),
}

Пусть $u\in W_1^1([-1,1])$ --- неотрицательная функция. Обозначим $\overline{u}$
возрастающую перестановку функции $u$, $u^*$ --- ее симметричную перестановку.
Пусть $F:{\mathbb R} _+\times {\mathbb R}_+ \rightarrow {\mathbb R}$ ---
неубывающая и выпуклая по второму аргументу непрерывная функция.

Хорошо известно, что если взять $I(u)=\int_{-1}^1 F( u, |u'| )dx$, то
$I(u^*) \leq I(u)$, равно как и $I(\overline{u}) \leq I(u)$.

В работе \cite{Br} неравенство $I(u^*) \leq I(u)$ доказано для функционалов
вида
\begin{equation}
\label{functional}
I(u)=\int_{-1}^1 F (u, |a(x,u)u'|)dx
\end{equation}
и его многомерных аналогов. При этом функция $a$ предполагается четной и
выпуклой.

Мы рассматриваем случай монотонной перестановки. Пусть функция $a$ четная по первому
аргументу и удовлетворяет условию
\begin{equation*}
\forall u \in {\mathbb R}, \forall s, t \in [-1, 1] : 1 + s + t \in [-1, 1]
\end{equation*}
\begin{equation}
\label{almostConcave}
a(s, u) + a(t, u) \ge a(1 + s + t, u).
\end{equation}

Развивая технику, предложенную в \cite{ASC}, мы устанавливаем неравенство
$I(\overline{u}) \le I(u)$ для достаточно широкого класса функций $u$.
Отметим, что наши условия на $a$ и $F$ значительно слабее, чем в \cite{Lan}.

Работа поддержана грантом ...

\begin{thebibliography}{100}
\bibitem{Br} {\it Brock~F.}
Weighted Dirichlet-type inequalities for Steiner symmetrization
// Calc. Var. 8 (1999), p.~15--25
\bibitem{ASC} {\it Alberti~G., Serra~Cassano~F.}
Non-occurrence of gap for one-dimentional autonomous functionals
\\ Proceedings of "Calc. Var., Homogen. and Cont. Mech.",
Bouchitt\'e~G., Buttazzo~G., Suquet~P., ed.: World Sci., Singapore, 1994, p.~1--17
\bibitem{Lan} \it{Landes~R.}
Some remarks on rearrangements and functionals with non-constant density
\\ Math. Nachr. 280, No.~5--6 (2007), p.~560--570
\end{thebibliography}

\end{document}
